[法證]由零開始講解，中學程度都會睇得明

留意到巴絲平時討論唔少新聞既時候

都會對於點樣搵到兇手/件事係咪真

麗港城香港18 炒麵撈便便
果舊「黃金」係咪真係「黃金」？

中大醫學院許副教授涉嫌收埋麻醉劑喺一個健身球內，點可以搵到？

南韓從大陸輸入既藥丸當中被檢出有嬰兒頭髮，搵到條頭髮又點知到佢係？

小弟見好多人都對法證方面好好奇

但又好似未見有人認真討論依樣野

唯有無料扮四條講下，希望拋磚引玉

個post 我會多講原則、少講化學/生化理論

嘗試用一個盡量唔需要太多基礎知識，甚至係文科巴絲都可以睇得明既方法去講

strong lost leave name

留名

留名
雖然個人比較蠢 但對呢啲好有興趣

開波講下基本野先啦

Forensic Science 中文究竟應該譯做乜呢？唔同位會睇到唔同譯法

但我覺得意思上用返香港Government Lab叫 法證科學 會比較合適

古法銀針測試，直接吉條女

點睇嘉薰醫生

當中Forensic 其實係來自拉丁文"forum" 一字，解作Public。咁古羅馬元老院(當係而家香港立法會咁)，佢地鐘意喺 Forum，即係公眾地方果度傾政治同政策議題既，罪犯亦都要喺公開場所受審

去到而家 法證科學
用最簡單直接既講法，即係 法律層面面既應用科學
(The application of science to law)

廣義嚟講其實唔單止係廣為人知既兇案調查、毒品鑑識

其實1d 好濕碎既野例如陳振聰爭產、鉛水事故、食品安全(手x之店雪糕大腸桿菌含量超標)

只要同法例相關，都係法證科學可以涵蓋既範圍

一針見血

語帶相關

精蟲想見樂瞳

學術po
此風必須長

書局有本書有講法證

無睇過依類小說，sor

我驚好似睇完三國演義會混淆正史咁

好多書都有講，初學 for 興趣到專業技術手冊都有

支持 正經post

估唔到咁多人有興趣

btw 原諒我要遷就大家

1d 基礎野會講得比較深入

但係

香港既 政府化驗所 法證事務部 就淨係做刑事相關

食物安全既法例就有食環署食安中心做

多謝支持，利申我都係好蠢

咁係咁意都講下歷史啦，雖則我明白真係好悶

其實最先有記載法證既概念，唔係英美等既先進國家，而係要數到中國既秦朝《封診式》，但所記載既主要都係刑偵、調查既規則同零碎既案例

要去到從唔同死因入手，同時著重驗屍、法證方面就要數到南宋宋慈《洗寃集錄》

依本野列出咗人因應唔同既死因，例如從樹上跌死、被蛇鼠咬死所見到條屍唔同既詳細表徵，從而去判斷死因

當中亦有案例講解，有一單係只知道有個人被斬死，身上十幾處鐮刀所致既傷痕，但兇手身分無人知道

於是官府就命令附近居民都要交出自己所用既鐮刀，當中只有一把附近係有烏蠅嬲住。因為烏蠅鐘意腐肉，所以就捉到兇手

當時已經識得利用昆蟲等既特性去破案真係好勁

以上唔係鳩吹，有原文，有興趣就睇 :

檢驗被殺屍在路傍，始疑盜者殺之。及點檢，沿身衣物俱在，遍身鎌刀斫傷十餘處。檢官曰：「盜只欲人死取財，今物在傷多，非寃讎而何？」遂屏左右，呼其妻問曰：「汝夫自來與甚人有寃讎最深？」應曰：「夫自來與人無寃讎，只近日有某甲來做債不得，曾有剋期之言，然非寃讎深者。」檢官默識其居，遂多差人分頭告示側近居民：「各家所有鎌刀盡底將來，只今呈驗，如有隱藏，必是殺人賊，當行根勘！」俄而，居民賫到鎌刀七八十張，令布列地上。時方盛暑，內鎌刀一張，蠅子飛集。檢官指此鎌刀問為誰者？忽有一人承當，乃是做債剋期之人。就擒訊問，猶不伏。檢官指刀令自看：「衆人鎌刀無蠅子，今汝殺人血腥氣猶在，蠅子集聚，豈可隱耶？」左右環視者失聲嘆服，而殺人者叩首服罪

講野1999，太拖，每次打太少，本身都想睇下，又唔入正題，比你拖到無哂興趣建議你整好合一次過po，一個一個回覆睇好麻煩

sor 意見收到

我會注意，打好哂先

lm.
香港點入行

咁就大篇少少入正題

開始講關於法證檢測既基本原則

雖然好多國家既法證實驗室係隸屬於保安部門
(香港既政府實驗室 法證事務部就唔同，屬食物及衛生局豁下，只係會為紀律部隊同醫管局提供服務)

但係佢地既工作就唔係查案、破案

查案破案係由返警務人員負責

咁佢地係做咩既呢？

大路嚟講，法證做既所有野都係圍繞住依兩件事

1. Identification

從現場既物品當中搵出可能成為證物既任何物品

2. Comparison

現場搵到既物品(例如現場搵到既精斑)送返Lab 果度進行唔同既測試，去同known substance比較(例如從嫌疑人口腔套取所得既DNA)

3. Report

佢地只會因應證物調查所得，交代客觀既科學結果

例如: 現場既DNA同疑兇搵到有8處相同，DNA 不屬於疑兇機會率只有百萬分之一

之類

政府招聘網站

LM

chemist 一般都係

technician degree 都有機會 但而家多咗master爭

支持巴打
學野

lm

小弟不學無術

等真係有料既入嚟點評

打埋依段訓，聽日先再打

咁做法證既人會有兩個信念

1.「任何接觸都會留下痕跡」(by Locard's Exchange Principle)

一個人進入案發現場，會發生物質交換:
a. 疑兇身上既物質(例如: 衣物纖維、精液)會遺留喺現場

b. 案發現場既物質(例如: 受害人血液)會被疑兇帶走

c. 一單案既多名共犯，可以透過喺同一現場帶走既物質加以辨識

2. 無兩個獨立既物件係完全一樣

a. 好多野肉眼睇落無分別(兩張白紙)，透過微觀既分析其實係可以搵到唔同(兩張紙纖維結構、化學成份)

b. 透過比對之後，如果發現疑犯所有既某樣野同案發現場某樣野係一模一樣(or 搵唔到不同之處)，可以斷定依兩樣野係出自同一來源(common source)

正post呀！巴打加油咪爛尾！

堅持最少一日兩大篇

Lm

高汁

支持

正 留名支持樓主

agger

是日最有價值

正呀

lm 高質po要支持下

學野

入正題未？
巴打係自己上網睇定係大學讀開
利申係大學讀過一個介紹法證嘅course
Assignment係揾偵探片入面嘅破案手法有咩錯
留名學野

高汁 留名 樓豬加油

好勁啊

樓主咩來頭

留名

曾幾何時夢想職業係做發證 好似歐陽震華或者黎耀祥咁pro 成本會行會講野既百科全書就好
可惜好難

我自己目前就為興趣睇咗兩大本書

書睇唔明既野就再上網針對咁搵下

另外小弟未聽說過大學開相關學科

大學開既一個半個法證course 都係依附喺science faculty 搵d chem lecturer 教返

走馬看花之餘太過側重於化學方面既理論

詳細既探討講嚟講去都係得毒理法證、濫藥、DNA之類

真係要學多d 「偏門」既就自己睇先實際

支持下先

長知識

展翅學歷，月入7k 廢青

bkmark做my favourite 先

高質留名

成日睇CSI覺得好勁 想知香港係點
支持樓主

樓主加油

高質post留名

hku 有科common core係教呢d
有興趣 但我嫌workload大無揀

法外看，是對～～是錯，公理將透視結果

又打一篇先

咁就因為尋晚都講過

任何唔關事既人
進入案發現場都會有機會

1. 帶走現場既物質（破壞證據）
2. 自身既物質遺留現場（製造干擾）

所以喺確定現場環境安全（查火災成因之前都要救熄咗d 火先啦）

兼送咗現場既傷者去醫院之後

一定要封鎖現場

至於入去搜證既方式要視乎返環境而定

唔可以一概而論，但一定要係仔細
而且搜證既人越少就越好

常見既 喺密閉既小房間可以係一個Officer 搜證就夠

1. 向内螺旋：由房間既外圍開始，以弧形轉向中心

2. 向外螺旋，即係掉返轉

但係如果現場環境空間係比較大既，無辦法，需要用到多d 人去搜證

3. 平行線
每人負責一個位置，大家平行咁向住同一個方向前進

對於1d 開放空間，例如喺座山上面發生兇案

搜證既範圍同所需要既人力都可以好龐大

可以考慮將搜索範圍分成不同區域，再各自細分派員搜索

讀過 仲要爛grade

Lm 學嘢

留名學嘢

香港冇得讀
反而外國真係有major forensic science
好想讀

其實所謂公理

即係普通法嚟講「毫無合理疑點」

只係建基於當時既技術、常識去睇

之後講到頭髮鑑證，我亦都會講下因爲當時技術限制造成既寃案

正如而家個個都認為 性交法事 係荒謬、抵坐

話唔定30年之後，真係有科學證明到做完係可以轉運既話，到時就變成寃案

可唔可以send d course material 畀小弟睇下

大概望一望依個course 教乜

tg:

高汁留名

無tg email得唔得

cyberjusticelihkg@gmail.com

ok 一陣有wifi就send

其實都係市場供求問題

香港人口有幾多？

個人認為香港好似美國咁開依類major

會好似城大核子工程咁有前景

留名學野

多謝支持

不過巴打唔帶套小心做爸爸

今晚再打兩篇

幾好睇 留名

算啦臨走都係整多一篇

咁喺現場搵到既證物既特徵可以分兩大類:

1. Class Characteristic
一種可以同時由多個物件，但唔係所有物件擁有既特徵
黃色水果: 香蕉、楊桃、鳳梨
O型血: 世上若干百分比既人
貓毛: 所有貓種

2. Individual Characteristic
DNA、指紋，只會指向獨立個體

咁喺法證層面，要做到合理既指向性

a. 搵到一堆class characteristics 指向同一人
例如: 鞋印(知道疑犯著43號鞋)、疑犯衣物上有狗隻毛屑(套取唔到毛囊細胞判斷唔到係咪來自現場隻狗)

or

b. 搵到一個或以上individual characteristic
牆上有血指紋，血液來自受害人、指紋來自疑犯

推

留名支持

高質po 推

好好睇 bookmarked

加油呀樓主

留名！記得細個睇電視都對呢方面有興趣但無深究落去

手機響鈴來留名

唔識開追故模式 要搵大篇幅嘅睇

network forensic 撚留名

strong post lm

十卜

梳呀巴打 原來我del晒啲notes
不過我記得係有教過blood stain, fingerprint, fibre analysis,筆跡同研究起火原因

留名，以前係醫院做過醫療化驗的前lab人

正

Good post lm

香港讀science 已經難搵工，仲要係d 咁專門

摺/當興趣咁教係理所當然

留名
高汁post

依個post 好多行家

又有做network 又有做MLT

鉛水 食品安全 好濕碎？
此po已完

小學已經睇哂嘉薰醫生既書
留名支持樓主

有料

sor 中文差表達得衰

純粹係嘗試分類

留名
讀緊晒銀時 好想入政府化驗所做啊

biochemjj 留名

到時DNA果度要你指導下，驚表達錯

好，開波講講

咁又講下法證既檢測方式啦，有兩大類：

1. 非破壞性測試(Non-destructive Tests)：
即使做完個測試，樣辦都唔會受到破壞，可以留嚟做下一個測試

例如：顯微鏡睇下一塊乾葉係咪大麻(顯微鏡會睇到特定紋路)、齋照紅外線/紫外燈做物質分析

2. 破壞性測試(Destructive Tests)

即係喺測試過程當中，樣辦會被破壞
唔能夠再用嚟做其他Test

例如: 做胃部食物劇毒重金屬測試，需要先用硝酸將個樣辦消解(Acid Digestion)

咁我點解要講依兩類呢？因為案發現場搵到既證物可能都好有限

但係為咗要揭示更多既事實，要進行既測試一定係越多越好

所以就要好小心咁去決定做每一個實驗既先後次序

個次序盡可能去確保唔影響下一個實驗

一般都係優先進行非破壞性測試，做無可做先至再做破壞性測試

例如現場搵到既一把染血槍械，以下係一個合理次序:

1. 血液/體液分析: 先小心提取槍上血液，唔好揩到無血既部分

血果度就先用非破壞性測試（luminol) 確定係血液（放心詳細方法果d 講到血液會再討論）
再做抗原測試確定係人類血液
再提取DNA(破壞性測試)

2. 指紋辨識: 套取槍上可能有既指紋(碳粉/金屬粉/螢光粉令指紋顯示)

3. 槍械/子彈/火藥鑑證

都係讀個個common core 同樓主講嘅嘢好相似 仲有得試拎指模同腳印

所以我之前先留email 想要d notes 睇睇

btw 我相信d lecturer 本身都係做開chem 既研究而唔係做法證

教法證都係照書dup

可能我地都係睇住同一本書嚟講

不過我依個post 作為「興趣班」會有唔同

講既會係比較著重資訊同邏輯

太過艱深既chem/biochem 會跳過/只講皮毛，數學亦會簡化去講

唔緊要，希望我講既可以提起巴打性趣就好

早晚各1到2餐

展翅仔中文差

肥絲大隻(舊登 光豬美少女 居然未入嚟捉我錯字

想下就算

強帖留名

咁係法證既角度黎講, 完全犯罪係咪唔可能?

其實我係想留名咋

可以答你

法證角度無完全犯罪既概念

只有科學根據同一個機會率

一個人犯罪與否

警察無權判，法證更加無權判

有權判既得陪審團/法官

見無人理

又想講多一個叫chain of custody既概念

每一件證物由入lab開始就已經要登記一個獨立既編號，咁果件證物去到邊、由邊位化驗師/工程師喺幾時管有、做過咩實驗，都要做文件上既登記

件證物經過邊個手都一目了然，確保中間無d 不知名既人攞過佢進行篡改

依樣野如果稍微有甩漏，基本上證據已經唔會被接受

依個就係Chain of custody 既概念

返到現實，當一個性罪犯強姦同整傷一個女性，個女人要送院既時候往往都要先行救治，陰道受傷要醫亦可能影響到證據既完整性(因為醫生接觸過，甚至可能已經對陰道進行清潔)

咁所以喺美國，就有專門訓練處理懷疑性侵案件既護士去處理依類救治，佢地會先提取陰道分泌物並且以法庭可以接受既形式妥善咁保存同紀錄，從而完成chain of custody

Il

做開CD Rom都要專登login 留名支持，加油啊科學怪人

政府化驗所長期都唔請人
同埋好似入得去最少都msc/mphil?
低級technician 另計

呢兩句好似有d矛盾？可能係我理解錯

無矛盾，一模一樣 即係疑犯所有既就係案發現場既野來自同一來源，唔係獨立物件

一張紙撕開一半，一人拎一半，都係來自同一張紙

疑犯被拉時身上有受害人血液，同現場既受害人血液就係同一個來源

多謝

其實簡單一句:

發現一樣即係唔係獨立物件

低級tech 17k起薪都大把msc爭

加油

雖然宜家做緊個post都係叫forensic，不過唔係樓主咁科學果面
反而係商業/電子交易果面多d

forensic 其實有好多方面
science 只係一個細分支

學下野

學術jj 想學嘢留明

留名阿！

樓主係咪michael lam？

關你咩事

強貼留名

咁我問又關你撚事？

想睇文多過睇嗌交
巴打繼續

大學讀chem定讀咩先做得

此帖必火

中意睇呢啲 樓主支持你

留明學嘢

係咪用次氯酸鈉洗血跡可避過luminol 檢測？

李昌鈺

個姓同個名都好common

老老實實，以你既中文文筆，再淺都睇唔落眼

施用過次氯酸鈉既位都會好似陽性反應咁呈現螢光

令人無從判斷血跡實際位置

但就會知道你係特登用hypochlorite洗過咁解

agger

去講故台是旦一位巴絲都好過我

法證科學算係一門跨層面科學，牽涉既專業好廣

毒理法證要chem

DNA要biochem、biotech

交通意外要physics、engineering

纖維、塗層染料要material science

依個reply 送俾睇緊個post 同時玩戰月勇者既巴打

「艾娜求鏡子」

讀過forensic psychology來留名

測謊機有幾準？

有冇見過完美犯罪?

完美犯罪應該無人知
咁又點話你知

識Dr CM Lau?

應該有啲案例 死法奇怪又搵唔到兇手

唔準 professor係測謊啲堂上係教睇表情同講野、用字方面 表情係超微細嗰種 放慢條片咁睇 學緊嘅時候幾有趣 不過lie detection只佔幾堂

點為之完美？

理論上任何地方既政府都會花最多資源去查兇殺案

當中破唔到既cold case 算唔算？

諗起要分辨指紋，都係要放大去睇超微細既特徵

難得高質post留名

1. Class Characteristic
一種可以同時由多個物件，但唔係所有物件擁有既特徵
黃色水果: 香蕉、楊桃、鳳梨
O型血: 世上若干百分比既人
貓毛: 所有貓種

依到唔係好明

求指教，我知我蠢

咁今日就開波講下毛髮既鑑證啦

點解我唔用「頭髮」依個字呢？係因為其實人類除咗頭髮之外，身體其他位置都會有相應既體毛

恥毛鑑證對於偵破性罪行更加係有莫大既功能

基本上，人類既毛髮主要係由角質蛋白同色素組成，如果係橫向咁睇，主要分三部分:

1. Root 髮根: 相對柔軟，最接近毛囊，亦都會依附毛囊細胞可以提取到Nuclear DNA

2. Shaft 髮幹: 頭髮構成既主要部份，已經完全角質化，相對比較粗、厚、硬

3. Tip 髮尾: 頭髮末端，比髮幹幼

成年人類每日會自然掉落大概100條左右既頭髮；喺敦倫既過程當中，恥毛磨擦之下係會自然掉落

亦都因為咁，令到犯罪現場有機會出現犯案人既毛髮

但係非常遺憾，自然調落既毛髮係唔包髮根

毛髮上可能套取到既nuclear DNA都係來自附在上面既皮屑(已死亡既皮膚細包)，係唔會提取到足夠既DNA Copies去指向個人

不過天無絕人之路，值得留意既係，頭髮內依然有機會提取到另一種位於細胞粒線體內既mtDNA，因為mtDNA 既數量要比nuclear DNA多得多

（有關一般大家認識既nuclear DNA 同 mtDNA 既分別，會喺講到DNA 再探討，暫時大家當住係第二種DNA先 )

簡單講下，mtDNA 就只係會繼承自母親一方

即係你同你舅父、外婆既mtDNA 係會完全一樣

但你同你爸爸就會完全唔同
(亂倫除外 )

所以mtDNA 比對只會有局部既指向性，之後小弟會再講另一個鑑別方式

我以前major forensic chem

或者咁講

Class characteristic 係
「多過一個人，但唔係全部人擁有既任何特徵」

單一個Class characteristic 唔足以構成有力既指控

例如喺案發現場搵到既血液係AB+型
而我又係AB+型血

我就算係同現場樣辦落入同一個class

正，歐陽震華套洗冤錄，我兩季都睇哂

今日晏晝再出，返工先

仲諗緊你咁得閒晨早就出post係咪唔洗返工

依類class characteristics通常係用嚟縮窄搜查範圍
用ABO Blood typing做例子
已知一班suspect嘅血型 做依類preliminary test拎到犯人嘅血型之後就可以exclude左其他血型嘅suspect 加快集中調查未被exclude嘅suspect
有錯請指出 利申上堂恰眼瞓
CU嘅forensic bche依家教緊嘅lecturer好似係政府化驗所做 期待有故仔聽

我幫手講多樣，mtDNA可以用於判斷母系血統
如果sample係男性，Y染色體可以用於判斷父系血統
但如果sample係女性，就要先透過mtDNA揾左老母先，再估父系

同埋因為DNA size太大，其實驗DNA只係check幾千(定幾萬) 個有特定意義的位(叫SNP)﹐所以好幾年前有個以色列教授講過，國家級的lab係有能力偽造DNA證據 (單純合成幾堆位置的DNA)﹐可以屈政治犯
例如wikileak果個創辦者比人告強姦

學到野

國家要有心做死一個人

真係點都有辦法

不過要屈駛乜咁複雜整DNA

就咁複製一張radiation sensitive film 話個結果已經KO

咁就講下另一個有效既毛髮鑑證方法啦

將一條毛髮喺中間切開，肉眼就只會睇到薄薄既一點，但其實用顯微鏡去睇的話，係可以分成三層:

最外面叫角質層（Cuticle）

依層既重要性在於
唔同物種之間角質層細胞既堆疊形式都有所不同，透過喺顯微鏡下觀察係可以分得出眼前果條係黑狗毛定係人既頭髮

至於人類毛髮角質層既識別特徵，係由幾層扁平狀既細胞組成，彼此之間就類似鱗片一樣互相重疊

之但係人與人之間既角質層係無任何大分別，所以唔能夠單以角質層去分辨兩條頭髮係咪來自同一個人

中間既皮質層（Cortex）係由角質蛋白組成既組織，裏面亦都包含有色既顆粒。顆粒既顏色、大小、形狀、密度、分佈，決定咗毛髮的顏色。而以上有色顆粒既特徵，基本上係每個人都會有出入

正因為咁，皮質層係可以用嚟分辨到現場搵到既毛髮同疑犯既毛髮係咪來自同一個人

咁比對就有一個重要既原則，就係只能夠用相同性質既毛髮去做比對，即係:

頭髮同頭髮比
恥毛同恥毛比
即使係同一個人既加拿大毛同頭髮，結構上都會有好大分別

咁比對係可以用比對顯微鏡(Comparison Microscope)，睇到既影像係會分成兩邊，一邊參考影像(現場)，另一邊係疑犯毛髮既影像

睇圖比較清楚，不過wiki張圖就指紋嚟，明就得啦

新聞之前講南韓驗到來自大陸既BB藥丸有嬰兒頭髮

𨤳定分類既最好辦法其實都係用比對顯微鏡，搵幾條已知既BB頭髮 同樣本做比對，已經可以係有力既證明

髓質層（Medulla）喺毛髮中心，無明顯組織既開放區域，對於辨認個體就未發現有用處

算

開始講到入molecular 既野
上個sem先讀完

樓主加油呀

SNP即係single nucleotide polymorphism

法醫 屍體 解剖室3 重返犯罪現場
上次經過睇左幾頁，幾有趣下

係
本身做辨識身份都係check一堆SNP﹐不論係SNP的位置，定係可用的primer都係open to public
有足夠財力同時間，要砌生豬肉真係有可能，而最可能受害的就係政治犯

呢個呀：

留名 學野

上面就講咗毛髮鑑證既兩大方法
1. mtDNA 同 2. 比對顯微鏡

現行FBI 既標準係兩者都要同時吻合
先至叫做有指向性

點解呢？因為依兩種方法係各有優劣而且可以互補不足

1 既盲點係「母系近親」，剛好可以由2 補足

2 既盲點係「構造相近」，剛好可以由1 補足
(150例被認為「構造相同」既案件當中，有9例被mtDNA所否定）

講個真實既案例啦

佛羅里達州發生過一單9歲女童既姦殺案
其中喺個女童條屍既大脾度發現有條毛髮，經過初步既顯微鏡檢定佢係一條撚毛

撚毛就係人喺青春期既時候，喺荷爾蒙既作用之下生成，所以唔可能係屬於果個女童自己，有好大機會係屬於個兇手

捉到個疑犯之後，剪咗個疑犯既撚毛做比對，特徵吻合；再結合現場撚毛上面套取到既mtDNA，相加之下證據變得更為有力，可以結案。

下面個post 都有巴絲討論過

【沉冤得雪】遭老屈強姦78歲阿婆 坐冤獄30年終獲證清白

好多時連重視無罪推定 既英美法制

都無可避免受到時代限制

其實依單野案發係1985年

事主亦因爲喺毛髮比對當中被認為同案發果條構造相同而被定罪

可惜mtDNA 既比對就喺1995年先開始發展

於是就咁白坐咗30年

有趣有趣

想睇多d
樓主加油

而家先得閒掃，覆返未覆既野

巴打有興趣可以睇埋原文

對於死因判斷雖然未必準，但都有佢既見解

無學歷唯有出賣勞力

巴打表達得比我更加到位

講毛髮檢測睇既有色顆粒都仲係particle，未到molecular level

mtDNA 我都係先走馬看花，未入

法醫野我個人覺得悶

法證比較啱我睇

不過巴打睇多d 我都期待可以聽你講下當學下野

我已經開宗明義話自己係展翅仔

F.3 之後無讀做廢青返下pt，先至咁得閒睇書

巴打無嫌棄就好

支持
btw
學術post總係有班傻鳩搵架嘈

得意

成日做molecular 不過完全唔識forensic
不過一路都好有興趣 幾佩服樓主自己睇書黎學

個人覺得太學術既野真係可以走馬看花算
涉及既野太多好難講得晒

難得有高汁，支持巴打！留名學野

佢可能係指馬道立醫生教果個common core
香港首席法醫

噢，冇睇到，以為你係michael lam，我個時都有take佢科科學鑑證黎讀，係大學時期最有趣既科目之一！

求notes

到位
啲蝗語睇見就倒胃
本身哩個位係用貼切

不論表達方式

我都由衷多謝每一個幫手推post既人

徐步高案可以講既範疇係幾廣

劉明

而家先知 到位 係大陸用語

(是日內容可能引起巴絲不安，未滿18歲者慎入)

大家應該都會聽過人一死，屍蟲就會出現

但係對於屍蟲係點出現呢？好多人都認為屍蟲本身係喺身體裏面存在，人一死就鑽出嚟蛀食

我細個都以為係，仲聽過「落降頭」導致既講法。點知其實都係謬誤

我首先要講下烏蠅，依種昆蟲俾人既感覺就係乞人憎

佢地感覺到自己鐘意既野就會飛埋嚟，食緊野果陣想撥走佢，唔夠一分鐘又返嚟，再撥，再返......

佢地煩厭既程度足以用嚟形容1d鍥而不捨，女神多次拒絕完都仲要死返嚟泣泣樣樣果堆煩膠厹

不過烏蠅無罪，佢地喺空中盤旋其實主要都只係想搵一個合適既產卵地方...

好啦講正題，當一個人死咗之後，如果無人發現同報警，條屍放任唔理既話，最先到達現場既，會係綠頭烏蠅(Blowfly)

同麻蠅(Flesh Fly)

咁佢地好快就會嬲下嬲下，專揀遺體既濕潤地方(口、眼、鼻、外傷傷口)果度產卵啦

有兩個原則：
1. 只有雌性可以產卵(廢話)，每隻可生數以百計；

2. 只有光線充足既情況下佢地先會產卵，所以如果人係夜晚死，產卵時間會被推遲。

麻蠅(Flesh Fly)，同綠頭烏蠅(blowfly)既分別在於麻蠅係以卵胎生(體內受精，卵喺母體內變埋幼體，先至被母體痾出)既形式直接喺遺體上產下蛆蟲

咁依兩種烏蠅就有幾個生長階段啦
每個階段所需要既時間都要視乎翻室內溫度而定既，亦可由現場搵到既烏蠅形態去推斷死者大概幾時身亡

1. 卵(Egg)

2. 幼蟲(Larva)/蛆蟲(Maggot)：有入無出，會食唔會痾

3. 蛹(Pupa)：停止進食，身體變硬，呈紅/棕色

4. 成蟲：破蛹而出，成為烏蠅

以華氏70度（攝氏21.1度）為例，Blowfly會係第一日產卵，第8-9日結蛹，兩星期成蟲

烏蠅專揀濕潤地方(眼耳口鼻、外傷傷口)產卵，導致多數果d 位會發現蛆蟲

下面係示意圖(放心係假既)

收到

睇法相同，我仲諗緊點講複製DNA既PCR 技術好

性交轉運？可能有心理學和生物心理學的基礎。不過事主要告條友。

我就舉個例姐

computer forensic ?

我講，我以前做DNA果邊的lab

簡單咁講，人類由80年代發明到係lab入面copy DNA﹐呢樣野好快就用左落法證方面
以前要係現場揾到大量DNA先有可能確定身份 (即係冇咩可能)
變成有少少樣本都ok
不過好似我之前講咁樣，我地只可以copy一d小的段落，唔可以成條DNA copy哂
(數字去睇，人的DNA總數有30億，好似係，lab copy一次DNA只得1000)
所以我地一定要揾d有代表性的地方黎copy﹐果d就係SNP
現時的做法就係比對幾千至幾萬個SNP的內容，如果相同，我地會話有99.9%呢兩個sample係同一個人
(法證永遠冇100%的)

國家要屈你，駛乜偽造證據。話你有罪就有罪。俾幾千萬錢賄賂法官同陪審團已經得。

最可怕是大企業和大富豪。俾錢d lab偽造證據。不過有錢大企業，理論上真係可以俾幾千萬人工，請十個假證人，出黎指證都已經得。

有錢駛得鬼推磨。其實鬼唔會care你的錢，但人會。

所以你呢個看來極端的例，性交轉運，都有空間，將來會係真。現在都諗到，有可能有生物心理學、神經分子心理基礎。不過，是否合道德法律，又會視乎當時社會的道德判斷和價值觀。

通姦都除左罪。教育變強制性。人人識字。婚前性行為合法化。我故在古代，真係冇諗過會出現。但現在都成事實。

人證有好多人都會覺得假，但一般人相信DNA證據冇可能假
所以呢D 咁極端的例子係用於人格謀殺，令公眾覺得佢係人渣
當然，DNA證據都有可能造假，都只係提出左幾年，可能將來check會有更加準確的方法

回返樓上SUV，太長就唔quote

關於DNA歷史既部份內容我講得再準確少少

技術層面
1983年果陣美國Cetus 生化公司既員工 Dr. Kary Mullis 發明咗PCR 技術
即係透過聚合反應(類似乙烯變聚乙烯，大舊咗易d 被睇到)嚟任意將某節感興趣既基因序列段落複製，透過不停複製可以獲得大量相同既DNA樣本，從而做到將DNA訊號「放大」

依樣野令佢93年攞Nobel Chem

法證層面
法證方面既應用都好快有
1984年英國科學家 Sir Alec Jefferys 隨即諗到將PCR技術應用喺法證方面
針對住分析人類DNA既不同之處
創立咗DNA 鑑定法

可惜至今佢未有Nobel

搵假證人都要上庭接受盤問，仲要有環境證據證明佢地在場之類
機會成本大高

簡單d 有錢佬唔gur 一個人
直接搵黑勢力人士「輔導」下佢
唔係更直接嗎？

科技、法制、社會風氣都可以日新月異

今日唔知聽日事

唯有保持心態開放

諗起呢個

未追晒
覺得已經好好
不過樓主可唔可以加啲真實案例
咁會更加好睇

留多次聯絡方式

希望take 過forensic sci course 有notes 既人 send過嚟畀小弟學下野

亦都可以同我想講既比較一下

tg:

笑咗

填首詞條友真係大師級

Online game forensic ?

其實有加

不過技術上既困難係往往一個case 都可以牽涉幾味

好多case都要等我講多幾類檢測之後先有得討論

多謝支持

諗起真係有

約完女網友出街之後發生性罪行

一定會有IT Forensic 上門查

應該係警員上門收機返lab查

咁繼續我地既蟲蟲特工隊啦

宏觀d 講
實際上遺體仲會吸引其他節肢動物同微生物（烏蠅只係其中一種比較既節肢動物）

佢地影響遺體降解(decomposition) 既速度

以至佢地既出現係對於死亡時間既判定都會有影響既

約略講講啦
黃蜂、甲蟲：佢地被吸引喺現場係因為要捕食蛆蟲

黃蜂會喺人死後第2至6日後被發現
甲蟲會喺人死後第5-11日後出現

曱甴：只會進食開始腐敗既遺體，死後第5至11日出現

果蠅：唔好畀佢個名呃咗，其實佢係都會喺腐敗嚴重既遺體度產卵，要去到死後第10至24日先會出現

螞蟻：大隻既食飽飽先輪到佢出場，第24日打後數量開始多

總括嚟講現場就變成一個動物園
昆蟲科法證喺現場見到既動物總類同數量，對於估算死亡時間有一定既幫助

咁除咗判定死亡時間之外，蛆蟲之類既昆蟲對於判定死因方面都有一定既功能

1. 外傷
好多時一個無人照顧既獨居老人突然死亡，遺體被發現果陣好可能已經好幾日之後
(香港都成日有)

咁由於上面講過蛆蟲會聚集喺傷口上面，所以當法證發現背部、手腳等多處位置出現大量蛆蟲，係可以懷疑老人有關位置被蓄意整傷(多數都係家暴case)

當然，最理想都係唔好等到蟲蟲出現先至喺現場問蟲蟲攞證據啦
搜證始終越快越好

蟲蟲蛀食會令到傷口擴大同變形，影響死因判斷

更嚴重既係有機會破壞埋犯人遺留既生物證據

2. 毒理分析
另外蛆蟲都係進食遺體組織長大，遺體內既有害物質都會轉移到蛆蟲上面

如果遺體已經腐敗到抽唔到足夠樣辦做毒理分析，係可以喺現場夾走d 蛆蟲，將佢浸喺70% 酒精裏面(以免蛆蟲被微生物蛀食導致毒素有機會分解、腐敗)，再攞返lab 用質譜儀睇下佢體內係咪有毒品，如有就可以判斷死者生前有嗑藥/被毒死

密歇根州州立大學昆蟲學系教授Richard Merritt 就share 咗單case

有個毒男死咗多日先畀人發現，見到佢身上d maggots 都係oversized，即係比正常既更加肥美

咁由此可以推斷d 蟲蟲喺毒品既刺激作用下加速生陳代謝，令到佢地食得更加多，就可以直接縮窄個範圍去到驗毒方面

最後法證喺d 蟲蟲身上發現大量可卡因(Cocaine)，再加上其他佐證，亦證實咗個毒撚係因為服食過量可卡因致死

個post 開始無人理

早知一開始講快d

推一推先
高汁post咁易沉

我覺得ok呀有d案例聽下幾易明

讀過bioanalytical chem既JJ留名

高汁留名
記得細個睇過一套港產三級片係任達華定唔知邊個俾人屈姦殺，劇入面果時香港政府剛引入法證，警方想展示法證有幾威所以想任達華罪成
唔係好記得結局係點但俾我既印象好深刻，搞到我而家都仲記得呢一part

Strong post lm

歐陽炳強的案件

講多3日唔知仲有無人理

幫推

幫手推post 樓主簡介法証好正
利申：中學讀chem 最後放棄理想

pish
難得高質

我好驚見到蟲d圖搞到唔敢睇有圖個part d圖未load好晒就9秒9即刻碌落去 我驚會揮之不去食唔落飯 巴打純文字描述我已經覺得好足夠

我地要睇多d 先有得討論下

換句話說，如果人係冬天時死，就唔會有蛆蟲？

好好睇，加油
這是連登應該有嘅post

同問
仲有密室？

乜香港既冬天好凍咩

外國
西伯利亞人

理論上係

不過烏蠅有少少位就入到，好難話密到連條la 都無

門窗關哂以為無事？仲有抽油煙機通風口

太凍係會無

所以你見醫院殮房、殯儀館存放等等都係做到一個冷凍環境

梳，傳神d 呀嘛

補充

蒼蠅身體唔能夠恆溫

稍微低溫既話仲可以透過拍翼動作令身體變暖、保持活動

但太低就無辦法，無得郁

都係我上面所講既時代限制

當年連DNA都未有

有DNA鑑證之後定罪標準先會提高

叫一叫春估唔到會咁多人

好感動

你出埋D咁既圖梗係無人再睇啦

sor

#213 你睇下有戇尻仔啊

plishplishplish

極高質post, 估唔到連登都有咁高質

高質post幫推

開大食會
諗起都正

樓主我想問少少野

高質

之前有巴打指出我用濕碎去形容鉛水事件有問題

事後諗返的確係我用詞不當
(但我心裏面真係無認為依樣野唔重要)

咁今日我就特別去搵下資料，講下鉛水風波

之但係講鉛水之前，首先要講下Trace Analysis (痕量分析)依個概念

大家可能會從包裝紙上見過咩主要成份(e.g. 水)、微量成份(e.g. 礦物質)之類既說話

至於所謂痕量，即係比微量更加微量
以化學檢測既標準，係睇緊1ppm(百萬分之一) 以下既成份

一般痕量分析去到咁低既濃度，都會係想睇下1d 正常情況下唔應該存在既污染物

我舉個例，食水裏面所含有既鉛、鎘之類重金屬對人體有害，唔應該存在，會被視為污染物

水務署喺處理食水過程當中有多重過濾既方法，依個方法持之以久；佢地亦都自設化驗所長期、恆常咁moon住各項水質指標，理論上唔應該出事

咁水中既鉛份究竟喺邊度嚟呢？
原來喺建造食水喉管既過程當中
用嚟焊接駁位既物料含有鉛份並且溶入食水之中

水喉匠林德深既錯？
承建商中國建築既錯？
房署監管不力既錯？

依樣大家自己判斷

我就純粹講下食水含鉛量方面，香港採用世衞相對嚴格既標準，即係每公升食水內只容許10微克(10既負6次方 克)既鉛 (μg/L)

啟晴單野，水含鉛去到35.1μg/L，大過法定標準10μg/L，所以就算係超咗標

咁用返以上既定義，水中含鉛要睇既濃度，其實已經算係痕量分析

而自從白鴿黨爆咗啟晴邨水中鉛依單野，好多居民都好驚，人人都想快d 驗水

唔少政客同屋苑法團都等唔切政府行動，自己抽取樣辦去委託私人化驗所做檢測

水x署同私人實驗室都會做鉛水測試，但兩者性質有分別，前者係從查證是否符合法例標準既角度出發；後者同樣都係跟例去驗，但就係收錢根據客戶要求先去做，居民對於自己所飲既水求安心或者政客想居民安心(從而獲得選票)，要自行送辦過去先至會幫手驗

我又講幾句
驗重金屬有唔少lab會有一種叫原子吸收光譜 (AA) 的方法
呢個方法優點係超專門，好少有error﹐即係你驗鉛，部機只會量到鉛的量
缺點係成本高，唔係個個lab都有咁多部AA機
鉛水果野果排，好多lab晚晚ot到9pm以上，因為政黨，立案法團，甚至住戶都交sample去驗
呢部機買返lab咁多年，未試過接近24hr長開

支持支持
我都有讀過相關課程, 覺得樓主講得淺白易明, 而且都算幾深入
forensic science仲有好多topic講, 認為樓主遲下可以深入講下血跡, 因為呢種研究同查案類近, 相信好多人都有興奮

度鉛水一定要ICP-MS先去到果個檢出限

AA做唔到

serology 又係好有趣

但我會係血液、精液一齊講

咁我就係咁意講下驗水既可行做法，
(落幾多酸、最少需要幾多樣辦就因應ICP-MS 機器而異)，我就純講個技術

先講下抽取水樣辦果度

亦係一直以嚟受到爭議既果個位

水務署用緊既方法係要先開大個水喉5至30分鐘放水，之後先至會開始抽取樣本

(但其實水務署聲稱所根據既攞水標準ISO5667-5 並無事先放水規定)

水x署化驗師陳健民對此講法係:
「我們覺得如果抽樣只在清晨或者早上，在抽樣前又不沖洗喉管，所抽的樣辦只能代表食水在喉管停留一段時間後的水質，並不能代表食水流過喉管後的水質，以及住戶全日飲用的水質。」

(水務署網站都建議如果市民擔心水質係可以喺使用前先放水)

你啱
頭先查左書，檢測下限 ICP-MS < AAS < ICP
我未用過ICP-MS﹐真係唔記得左佢的存在

行業現象

我諗起中出路飛巴打個《地獄面試》故

裏面講到要食死咗既應徵者既肉

亦有活生生咬雞、老鼠等等

加咗

準確d 講，ICP stands for Inductively coupled plasma，只係「加熱」既方式
你講既第三種正確應該係ICP-OES

AA有兩種

分FAAS同GFAAS

你講既次序係會惹人誤會
正確應該係

檢測下限
ICP-MS < GFAAS < ICP-OES << FAAS

不過應用層面上除咗檢出限都仲有其他考慮

GFAAS 無ICP-OES 咁廣泛

因為ICP-OES 打一針可以同時量度多隻元素，相對方便得多

都係講返d 簡單野

咁講下真係做化驗果part啦

首先，根據水x署既標準，所有用嚟盛載水樣辦既容器都要先喺純淨既稀硝酸溶液至少浸泡4粒鐘，再沖洗乾淨，確保依附喺容器上面既任何鉛離子都被去除，以免因為樣辦做成污染而出現所謂假陽性

(其實做得痕量分析，對於實驗室各項用具既潔淨、處理方面就已經有相對高既要求)

跟住要加硝酸進行酸化，為咗:

1. 將懸浮喺樣辦裏面鉛金屬原子、各種不溶於水/微溶於水既鉛化合物(碳酸鉛、氧化鉛、氫氧化鉛之類)變成可溶於水既硝化鉛

2. 對其他離子形式存在既水中鉛起到穩定作用(唔會沉澱返出嚟)，確保佢地可以隨水流運到機器核心進行量度

之後將水樣辦進行局部既蒸發，去除部分既水份，因為咁做可以提高成個實驗既靈敏度

用最簡單既講法，鉛就唔會因爲蒸走部分水份而流失，即係話杯「溶液」既濃度被提高，咁就可以度得準確d

唔知可唔可以搵到之前寫鉛水大碟改詞果位大神是也巴打入嚟睇下今日依個話題呢

咁最後都係約略講下檢測儀器ICP-MS 啦(唔知應該講到幾深入，唔明再問)，佢會透過高熱（攝氏8000-10000度）夾硬打走一粒電子，從而將溶液裏面以任何形態存在既鉛變成鉛離子。

金屬離子係帶正電荷，會喺電既引領下撞向負極既感測板，從而量度到訊號

咁中學理科教過每個元素都有佢既原子質量(atomic mass)，鉛最常見既原子質量係208，可以透過篩選符合既mass to charge ratio 先可以進入感測板嚟確保度到既係鉛

對於重金屬檢測喺講

ICP-MS 係目前已知最可靠同最靈敏既檢測儀器

係咪太深入無人理

唔係
push

太過學術睇唔明就冇咁大興趣

Take 過一科an chem 睇得好爽
再入d都得

我推

可惜小弟性取向正常

好難

聽日講DNA 會易d

Btw skip咗我同SUV巴既討論

睇緊無出聲

巴打你諗乜

利申絲

其實我以前只係做DNA lab﹐間唔中做下抗原抗體的test
其他類別的lab﹐例如鉛水，都係聽同事講同以前讀書背的
頭先已經7左，平時叫d機的名都係short form﹐唔記得左唔少原理

異性戀話自己正常

其實樓主係想曲線自爆

法證既血液抗原、抗體test 害死好多人

喺DNA 發明之前，造成唔少寃案

同性戀會覺得自己係正常

異性戀都覺得自己係正常

結論：我點都係正常

「人人一把口一百種真相，誰說得漂亮」

想問有無找換店開到夜晚9點？

機場

Ok 啦，可以聽日

講完DNA 同serology 先分析會好d

畀d 野大家諗下啦

機師夢碎兼失戀 非禮10歲女童 5呎浸大生獲官安慰 「好多領導人都矮」

依單野如果無閉路電視又即時拉到個犯

可能會有咩環境證據？

指紋掌紋？
不過咁小事差佬應該冇咁得閒同你驗

毛髪 衫嘅纖維

飲緊酒

一陣講

樓上合案都合理

其實衣物纖維hi一hi就會痴左上手？可唔可以講下呢d唔同物質？

飲完

其實樓上巴絲都有答案

咁依單case 我會咁睇
（純粹係合理睇法，我亦無親身去過現場，並非標準答案)

1. 根據Locard exchange principle，浸大男神摸pat依下已經會有物質交換

2. 材料分析
a. 小朋友如果著既裙係棉質為主
平面相對粗糙: 所以裙上唔會留有指紋、掌紋

纖維容易掉落：摸果一下未必足以令男神手指黏附纖維，即使可以，亦會因其他手部動作令纖維掉落；不過摸完縮手個動作令到指甲刮到纖維，即使好細力都足以令纖維收喺甲床入面，亦唔容易掉落

b. 如果小朋友著既係合成纖維
平面相對平滑: 裙上會留有指紋、掌紋

纖維較難掉落：男神甲床唔會有纖維

3. 女童受驚時，頭髮飛去男神度；反之亦然

巴打對材料科學有興趣？

搵日講下纖維、油漆之類係可以

所謂DNA，即係脫氧核糖核酸，存在於任何生物既大部分細胞之內

人類嚟講，只有紅血球細胞同神經細胞係無DNA既

細胞核內既DNA份子(nuclear DNA)好似由一把長梯，向住同一方向「擰埋一舊」而成

咁微觀少少嚟講，果兩條長條其實就係作為成條DNA既骨架，由糖 同 磷化合物卡啦卡啦咁組成(sugar-phosphate backbone)

即係咁，兩條都係

糖
磷
糖
磷
糖
磷
。
。
。
糖
磷

咁兩條骨架又點駁埋既呢？
所謂糖痴豆，喺大家既「糖」果part，其實仲會以共價鍵(Covalent bond)痴住一舊核鹼基(Nucleobase)，而核鹼基就會透過氫鍵(Hydrogen bond)同隔離骨架既核鹼基握個靚手咁

即係咁

糖-基...基-糖
磷 磷
糖-基...基-糖
磷 磷
糖-基...基-糖
磷 磷
糖-基...基-糖
磷 磷
。 。
。 。
。 。
糖-基...基-糖
磷 磷

實質就會係咁既樣

後面果個copy and paste fail咗

糖-基...基-糖
磷 磷
糖-基...基-糖
磷 磷
糖-基...基-糖
磷 磷
糖-基...基-糖
磷 磷
。 。
。 。
。 。
糖-基...基-糖
磷 磷

點解佢係都會幫我del 咗d 空格

大家撳quote就會睇得返

而DNA既核鹼基其實有4種，亦都只係得依4種:

adenine (A)
thymine (T)
cytosine (C)
guanine (G)

咁頭先我咪講過兩邊既核鹼基會「握手」既，但係無奈佢地又鐘意玩小圈子

C同G 因為「大家都戴頭盔」，所以佢地會自己圍爐。即係一邊係C，另一邊只可以係G；同樣一邊係G，另一邊又只可以係C

淨返A同T都係會自己圍爐

舉個例，我是但作一個有效既配對:
糖-C...G-糖
磷 磷
糖-A...T-糖
磷 磷
糖-T...A-糖
磷 磷
糖-G...C-糖
磷 磷
。 。
。 。
。 。
糖-A...T-糖
磷 磷

咁就有一個弔詭既地方，就係雖然配對既核鹼基限死咗，但同一條骨架裏面，ATGC之間既排列係自由

即係話，以成條DNA計，核鹼基既配搭係可以有無限可能，所以DNA既排列其實就好似硬碟咁，可以儲存關於人體既資料；而「資料」既差別就在於一條DNA內ATGC既排列

ATGC不同順序所記載住既資料基本上會指示細胞應該點樣製造蛋白質、合成其他物質，亦由此決定哂人類出生以來會有既先天特徵

而每一個人，喺佢地既nuclear DNA裏面，基本上都會有99%以上既核鹼基排序都係一樣
(簡單d 我地叫 DNA序列)

一齊討論下ching
小弟undergrad同master都係讀forensic biology

歡迎👏👏

隨便發表下高見

我表達得衰

唔同人之間 99% 相似

自己 一定係一樣

強力支持巴打 簡單易明

想請問你遲下會唔會簡介下李昌鈺？人稱華人版sherlock holmes
佢都係法證方面既高手？

同埋會唔會談及血濺呢樣鑑證法？

可以

你覺得
無線d 法證xx
形容佢地工作既多唔多水份

唔多水份既就唔係叫戲劇，而係紀錄片啦

巴打我想問法醫係咪要醫生先做得

巴打你覺得鉛水單野水X署咁樣抽取水樣本係唔係取巧呢

另外，如果可以講下唔同儀器嘅理論同應用就好喇

咁今日我都大概講下咩組織係容易做到物質交換啦/提取到DNA啦

血液: 雖然紅血球無DNA，不過白血球有

精液/陰道分泌物: 精子細胞/黏膜細胞

眼球液: 眼球液近腦果邊有眼球同骨頭保護，當人死於火災/爆炸導致身體燒焦，亦可以開眼抽取DNA辨認死者身分

牙內: 同眼球液一樣，有琺瑯質同骨頭保護

汗液: 有活生生既皮膚細胞

口腔內部: 面頰細胞，所以係會用棉花棒撩疑犯既口腔內部去提取DNA
依個亦係被視為最合適既方法
（唔會對疑犯構成損害、大量DNA)

咁有d 位係會提取唔到足夠既nuclear DNA

頭髮：自然掉落既得已經死去既皮膚細胞，要夾硬抆出嚟連髮根先有

表皮皮屑：表皮都係已死既皮膚細胞
不過一穿，裏面既皮膚細胞就有大量DNA
依度有絲打就提埋，一旦不幸發生室內性侵，要避免「轉介勞工處跟進」，一個非常可行既方式係善用你地既靚指甲
甲床係一個相對穩定既貯存物質地方，抓穿咗表皮對於證明不同意，已經好有指向性
甚至唔好彩殺埋，指甲都係犯人清理現場，千算萬算最易漏既地方

屎: 脫落既腸壁細胞都已經死去

尿: 經尿液沖出既黏膜組織太少

係

醫生仲要再受訓先做得

取巧，即係為咗「作低個不達標數字」而調節採樣方式，我就覺得未必

依單野水x署所提供既水無問題
問題出喺水喉接駁金屬果度，頂多都係房x署、教x局(學校喉管)負監督責任

但而家個方法「合格數字高」，反而就變咗水x署要額外花資源去應付政客、傳媒、市民

我睇唔到水x署有任何必要為咗保其他部門而要自找麻煩

反而我諗既係，本身定立既採樣標準係咪未夠貼近現實，有調整空間呢？

唔記得答埋下半

講機我ok不過唔想連剩返既人都嚇走

你都係tg 我私下講下啦

正常情況，人入面所有細胞都有一樣的DNA﹐不過部分白血球入面的DNA其實會經過修改，有少少分別
同埋，以前有非香港的案例，有人以為自己綠帽左，去驗DNA
先知道佢未出世果時，同佢的一個異卵雙胞胎融合左 (我都唔太理解點解可以咁)
佢身體有兩個人的DNA﹐之後佢生左個同自己冇血緣的仔

咁樣算唔算

乜可以一個人兩份DNA

仲要唔會排斥先好野

btw 白血球DNA 經過修改係因為記憶細胞要記得d 新既病菌抗原？

如果佢未出世已經mix左，的確有可能
因為免疫系統細胞係成長果時，如果對一d身體本身就有的抗原有攻擊力，就會被殺
所以正常情況唔會自己打自己，咁果d另一個人的抗原一開波就係身體道，都算自己的一部分

同埋唔關記憶抗原事，一開始白血球成長果時，就會random剪接製造抗體果part的DNA﹐令唔同白血球可以做到不同的抗體，咁樣已經死左8/9的白血球
仲要screen走自己打自己果d

真係學到野

好似好有水準 留名先

同埋之前果頁樓主講的PCR﹐係lab入面合成DNA的方法對世界影響好深遠
佢令好少樣本已經整到勁多DNA﹐令各種生物科技的技術成本大減
例如DNA定序，利用微生物做生產抗原抗體的工具之類
以前生物科技鑑定多誤差，有唔少都關成本事，根本難以拎到大量抗體去check野，更唔好講專門性

邊飲邊打

由於人與人之間既DNA真係太相似，所以喺1984年之前，科學界都仲未有方法可以"Find the difference"

咁人與人之間既基因排列方面又會點樣影響到人既特徵呢？人既每個特徵其實都係由既定數量既DNA序列去決定既

例如GATTCAGGAT
對比另一個 GATTTAGGAT

佢地雖然只係差一個核鹼基，但已經可以係表達緊完全唔同既意思，法證上就會叫佢做single nucleotide polymorphism

而喺法證方面，仲會睇另一種基因上既差異。留心:

GATTCAGGAT GATTCAGGAT

GATTCAGGAT GATTCAGGAT GATTCAGGAT

GATTCAGGAT GATTCAGGAT GATTCAGGAT GATTCAGGAT GATTCAGGAT GATTCAGGAT

兩者既唔同只係在於喺同一個位置內，彼此相同既序列有唔同既重覆次數。而依種喺法證上面就會叫佢做Length polymorphism

咁大致上透過分析依兩種既不同，就可以分辨到DNA 既個人特性

但係用佢依加個方法採樣其實同直接喺水X署供應食水嘅出水位採係一樣

如果佢果個位已經有鉛，全香港食水都應該出事而唔係個別屋邨

所以應該要化驗嘅係出事屋邨食水喉究竟會甩幾多鉛出黎，個方法應該係用條喉裝住啲水一段時間，再度個鉛含量先合理

依加水X署沖5-10分鐘定好似30分鐘先抽樣，點會度到有數呢
如果市民都開喉30分鐘先取水，一定無數，但唔現實
一般黎講大部分人都係一開水即用，沖30分鐘無數同一開即用無數根本兩會事

所以水X署用沖30分鐘嘅樣本話食水係安全嘅，無數無問題我會覺得好取巧

繼續

就快有

咁人與人之間既DNA就因為都有99%以上相似，所以喺1983年以前係需要大量既DNA樣本先至可以做比對，對於案發現場極少量既疑犯DNA嚟講，比對係「現實上不可能」

另一方面，咁其實DNA雖然係相對頑強既生物組織，但都抵不住微生物既侵蝕同酵素既降解，所以往往法證喺現場攞到既DNA樣本都唔係完整既DNA分子，而係提取到零碎DNA既「其中一段」

而Dr. Kary Mullis 就喺1983年 發明咗用於複製DNA 既PCR技術 (Polymerase Chain Reaction)
咁佢整咗一部喺唔同時間識得調節到唔同溫度，叫thermal cycler 既儀器出嚟

依度我有興趣詳細少少講下
成個過程睇住個圖示會方便d 理解
(利申：幼稚園級畫功)

[img]

首先係升到94度，原本扭埋既DNA 就會變返做兩條長條，自由地喺溶液中飄下飄下

之後就降溫到55度，令到長條靠近(但唔會扭返埋)

跟住就重新加熱到72度，DNA 會分返開，同時營造一個合適既複製「工作環境」

好啦，咁其實溶液裏面仲有三樣野
1. Primer: 好似玩砌圖要先從4個角位入手咁，依個就係DNA 既第一塊「砌圖」，佢會喺55度果陣插入去兩條DNA既邊邊

2. 零碎既G, T, A, C 組件：72度果陣順住Primer 、跟住另一半既圍爐原則咁逐塊逐塊砌落去

3. DNA Polymerase：專用酵素，催化複製合成既過程

咁係用咩嚟整複製品
係咪額外整啲ACGT再用嚟砌?

nucleotides 係整出嚟

但整既過程我唔識

就咁單一粒nucleotides唔難整，成本唔高
primer係由PCR以外的方法整的，一定係訂製的，成本相對較高
你想複製咩DNA﹐就會訂製合適的DNA primer

學到嘢了

用結構去講
nucleotides由三部分組成

磷酸 - 糖 - (A / T / C / G)

就咁用酶駁埋就ok

PCR 技術一般唔會用嚟複製成條DNA
費時失事
法證方面只需要搵出人類DNA 裏面，唔同人之間存在重大差異既部份
並且針對性咁喺果d 位切開並且加以複製

依d 針對性既位置叫做STRs
(Short Tandem Repeats)
每一組STR 都好短，只有3到7對既核鹼基

咁現時美國FBI 就定義咗20組STRs
(上網/搵書睇既都會話你聽係得13組，咁係因為其餘7組都係2017年啱啱新加)

每一組STR 都有若干數目既型態，老豆老母各自決定一半，而每一個型態既機會率都係已知既

喺講解兩條DNA 唔同既機會率之前，首先要講下拋銀仔

「公係我贏，字係你輸」

咁擲到公同字既機會率都係0.5

如果係擲兩次，由於兩次投擲係互無關係

4個可能性
公、公
公、字
字、公
字、字

咁出現公公，字字既機會率係 0.5 既二次方，即係0.25
之但係 「一公一字」機會率就係 2x0.5x0.5 即係0.5

好，而家個case 再複雜少少：
兩個銀仔 各擲兩次

咁其實個計法都係好簡單: 先計銀仔一號，再單獨咁計銀仔二號
然後再將兩者既機會率相乘

舉個例：
出現
銀仔1號 公公
銀仔2號 一公一字

機會率係 0.25 x 0.5 = 0.125
要留意由於我將銀仔編咗號，所以調返轉
銀仔1號 一公一字
銀仔2號 公公
就已經係另一回事，唔會計入個機會率度

砌積木咁逐個砌上去

有無人爹兩句

有 見到pcr諗返起dse bio嘅痛苦回憶

dse 已經讀pcr？

有呀，選修部分有生物科技野
我而家就係做教育工作

前面講既雙胞胎mix 埋係叫異卵雙胞胎嵌合體

d case 好似幾得意

wiki的形容：
鑲嵌現象是指從單一受精卵發育而成的同一個體的細胞有不同的遺傳組成、染色體結構或染色體數目的現象。鑲嵌現象可以和嵌合體相對比，在嵌合體的胚胎發育早期，多個受精卵相融合而導致同一個體中不同基因型的出現。

呢個世界有好多神奇的事

咁走啦你老母臭閪

事實表達方面我仲有改進空間

開得post就預咗受巴絲鞭撻先會有進步

苦了莘莘學子

咁講返DNA，果20組STRs 其實就可以當係20個有編號既銀仔，只不過依個「銀仔」係可以有好多面（即係不同形態既DNA)，而且擲中每面既機會並唔均等

每一組 STR 當中，遺傳自老豆既成份代表擲第一次；老母就代表擲第二次

咁一組 STR 當中，每個特定組合（正確叫genotype) 既機會率計法係：

先假設p 同q 都係 擲到某一面既已知機會率

兩個投擲到同一面（父母遺傳同樣既基因，homozygous）
p^2

兩次投擲到不同面（父母遺傳不同既基因，heterozygous）
2pq

最後將每一組STR所得既機會率乘埋，就可以知道當案發現場同疑犯既DNA序列吻合果陣，案發現場DNA唔係屬於疑犯既機會率

最理想既情況下，依個機會率可以係天文數字
約為
3.8後15個零 份之 1

但係始終蒐集所得既現場DNA有機會已經局部腐敗，所以最後求得既機會率會係若干百萬份之一

去到依個階段係咪可以end

應該夠啦
想睇你講多d唔同地方取證的野，我呢d lab人永遠都係接收處理好哂的sample﹐所以我都唔知現場係咩環境
以前d lecture又訓左大半

ok 我下個課題講大範圍d

如果有人中左槍死
咁搵個更大既傷口COVER左佢個槍傷
係咪就CHECK唔到佢因為中槍死?

有D戲講帶手套會冇指紋
跟住拎張 有另一個人既 指紋膠紙出黎
再放上去個証物到 屈佢
又係咪做到?

DNA無乜現場環境可以講

唯一要求係要用空氣流通既容器裝走，防止變壞

1. check唔到中槍死基本要做到三樣:
a. 移除殘留喺死者身上既火藥
b. 死者子彈入口同出口成個軋跡既痕跡都要處理
c. 子彈穿出後如有擊打其他物件/跌落地，相關痕跡亦需處理

而執行a b c都只會令更多疑犯既生物痕跡遺留

我覺得移除子彈等佢做唔到槍械比對已經足夠，睇唔出隱藏槍殺有咩用

2. 指紋係一個好有指向性既證據，但前提係另一人指紋喺膠紙都貼得好緊既話，未必甩到好多

就算有，旁邊同指紋上面亦一定會有膠紙漬

咁究竟香港18 係唔係真屎

我之前用各種途徑問蘋果佢都唔理我

不過係唔係都唔會食

用公開資料守則要食環交份 report 出黎得唔得

好正 雖然啲pcr用中文講睇到有啲辛苦

1 之前有人話有單劫機 政府射左佢落黎
點知仲有人生存 就派左軍隊去射死d人 為左封鎖消息 唔比人知政府射佢落黎 扮成飛機失事

或者簡單d 殺完人 再扮成交通意外 就唔係凶殺案 係意外

2
睇果d唔係 正式係膠紙
係一張膠片咁

多謝巴打巴回答

高質
留名支持

乜依家唔係有Polymerase Chain Reaction 去複製DNA，去解決DNA數量不足的問題？
利伸，上physio提過一張slide

又或者咁講，如果係Rh blood係-ve，夠唔夠指向性？

其實單一個-ve係lab入面唔太夠指向性
因為detect唔到Rh抗原，除左因為Rh-之外，都包括樣本狀態太差，蛋白質變質左
要同時配合其他有關紅血球的抗原檢測結果正常水平，但只係揾唔到Rh﹐先有可能話佢係Rh-
同埋紅血球其實有好多種抗原 (除ABO, Rh之外仲有MNS之類)，一般會一次過做哂，一定程度上都算收窄到範圍

如果唱歌唱得太細聲，因為環境些微嘈音既關係，即使有個再靚既咪都只係會收到wewe聲

用pcr都係有個最低消費

頭髮由於nuclear DNA來源只係喺死咗好耐既皮膚細胞，大部分DNA都分解哂

可以嘗試下搵食安中心

講少少技術野
如果DNA樣本夠純，就算濃度勁低都真係有方法靠PCR copy到足夠檢測用的量
例如我用過一d高純度(濃度唔高) 的合成DNA樣本，真係將支針頭 (其實係pipette tip) 浸入去攪幾下，只係靠黏上去果少少DNA都做到
提純DNA方面，而家有好多工具都係針對低濃度樣本，其中一個方法(我用過) 就係加入大量垃圾tRNA(你當係DNA的類似物，身體入面都有的，功能唔同)﹐將你想要的DNA的比例降低，所以當提純果時，損失的DNA (一定有的)入面係你果d重要DNA的比例都會降低
簡單咁講，揾D垃圾tRNA做替死鬼，犧牲高濃度DNA黎換取減少損失
再靠高精確度的PCR去推返高想檢測果part的濃度

又學到野
sacrificial protection

但之後點分離返DNA 出嚟？
用Gel electrophoresis?

btw 你果d 應該係純淨既standard solution 先做到？

而頭髮、皮屑果d 都係好污糟既sample

理論係乜都會涉及

但實際程序起碼都要睇人做一次

咁今日就講下血先啦

血液主要分為紅血球、白血球、血小板

紅血球等於運輸工人，負責身體各細胞一切水溶性物質
白血球等於保安，負責保護身體，防止身體受到病毒既入侵
血小板等於維修工人，負責令傷口止血(本身無生命)

咁法證去到現場第一件事，當然就要睇下現場有無血先

肉眼睇到有紅色當然好，不過有時疑犯都好狡猾，對現場進行過清洗

依個時候叮噹就有法寶，luminol

luminol 係至今對於發現血液黎講最靈敏既方法

即使現場經過清洗，表面睇唔到，用完luminol 都睇得到

咁而家已經出咗噴壺裝既luminol 同雙氧水既混合溶液，好方便
可以先週圍噴下，然後熄燈

個螢光就只係可以維持30秒左右，要趁依個時間影相，錯過咗都唔緊要，開燈再噴過就得

更加重要既係，luminol 係唔會破壞樣本、唔會影響到之後既抗原測試同DNA 測試，任噴唔嬲

之不過依隻野都會有佢既盲點，就係佢接觸血液以外既其他野都會出現藍色螢光
所以之前有巴打問得好，漂白水係其中一樣
另外如果無都唔緊要，菜汁都得

魯米諾試劑玩game成日見
不過咩叫接觸其他野都會有反應
咁點驗有冇血

香港係
1. 現場警員
2. 警察鑑證科（都係警員），負責影相、指紋、軍械
3. 政府化驗所 法證事務部，其他
4. 衛生署 法醫科，屍

pcr 用中文講我仲辛苦

未睇過，梳

化驗師陳健民：「就咁攞水，唔知水喉度存放咗幾耐，樣本就唔係均質，變咗無得做客觀比較」

其實唔駛分，因為而家提純DNA多數做法係用清潔劑爆哂所有cell﹐如果樣本真係好污糟，可以用離心機fing一次整走d沉澱物先
之後用柱色層 (column chromatography) 拎純DNA (呢個位有各式各樣的kit)
因為PCR的靈敏度夠高，只要係純DNA就ok﹐之後用電泳 (gel electrophoresis) 睇PCR product的DNA長度
即係前面講SNP的手法

其實點解 PCR 做 polymerisation 既時候，堆 ATCG 唔會自己同自己合哂

咁攞血液樣本，視乎個份量可以決定用棉花棒、棉花球，或者入落venoject tube(一種特別試管）度

之後要加一種叫EDTA 既防腐劑落去，防止血液樣本變壞

如果個樣本係有特別形態，例如一件沾血既衫，咁就應該成件包返實驗室

不過依種情況就要確保包完之後通風，避免變壞

正正因為luminol 既限制，所以要確定樣本係血液的話，就要另外再做測試

咁就簡單介紹下Takayama Test
(感覺好似方太教煮餸咁）
只需要將糖同pyridine 加入去樣本當中再稍微加熱，如果係血既話，顯微鏡一睇就會見到啡色羽毛狀既結晶

咁做得法證檢測就要肯定所有野
即使知道係血，都仲要知道血既來源
唔係既話我點知佢係豬紅定雞紅

依個時候，就要用到兔仔嚟做precipitin test

首先，捉隻兔仔
跟住打少少人血落隻兔仔度
咁兔仔既免疫系統就會對外來既人血排斥，然後兔仔既血清就會擁有對人血既抗體

之後就可以將兔仔血清同「未知來源既血」撈埋，咁好自然如果樣辦係人血，針對人血既抗體就會令人血痴埋一舊，形成一層白色野

你個世界得同性戀同異性戀?

介紹返 全形空格 倉頡碼zxaa

題外話
其實run gel 真係可以用黎分離想要既DNA
係跟果個figment 既size 黎分
要用一隻high resolution 既gel 黎 run
DNA之間既size 就算只係差幾個 base pair 都分到
個technique 叫做gel purification （無記錯既話）
係DNA cloning同埋multiplex PCR 入面經常用
⋯⋯不過好似唔關forensic 事

我睇書都係話用gel electrophoresis 分DNA

如果佢有兩份dna咁點解判斷佢個仔同佢無血緣
或者咁問 點判斷兩份dna邊份先係佢嘅

嘩，呢個應該係哲學問題，self identity
我估應該唔係50%: 50%咁mix﹐可能用一開始揾到果set DNA當係佢，之後奇怪地揾到多一set DNA先發現

係可以咁做，不過應該係research用途居多
用高%gel去分DNA﹐之後係UV燈箱上面cut返果個純的fragment (通常係PCR product)﹐之後提純DNA﹐再拎去定序 (sequencing)
想再準d咪用PAGE (打直果種gel)﹐ 不過應該唔可以cut返個product出黎

如果一開始嗰set先係少數嗰set呢

咁做得法證就即係要預期現場得好少樣辦，所以現代既方法嚟講，precipitin test 亦都有變種既玩法

搵一舊gel，兩邊都各挖個窿仔，一邊放樣本，另一邊放抗體

然後畀電(Electrical Potential，電勢)
整到一邊正電荷，另一邊負電荷
咁樣本裏面既抗原同另一個窿既抗體就會喺舊gel 上面「游」向對方
相遇之後如果樣本係人血，就會形成一條白線

咁知道係人血，就要開始睇下d 血既血型嚟到辨認個人

依個時候就要出動 agglutination test

首先我要講下最簡單既血型常識

血型有A B O AB 4種
一個A 型血既人，即係佢既紅血球上面有A型既抗原（簡單講抗原即係會畀同類抗體攻打既位置），同時佢既血清會有專打B型既抗體

一個B 型血既人，即係佢既紅血球上面有B型既抗原（簡單講抗原即係會畀同類抗體攻打既位置），同時佢既血清會有專打A型既抗體

一個O 型血既人，即係佢既紅血球上面無任何抗原，同時佢既血清會有專打A型同專打B型既抗體

一個AB 型血既人，即係佢既紅血球上面有齊A型同B型既抗原，但佢既血清無任何打A/B型既抗體

咁再講多樣，4種血型其實仲有+/-既分別
(e.g. A+ /A- )
大家大概可以理解既係
+多數係有色人種，-多數係白人

+ 既人有 + 抗原
- 既人無 + 抗原，但佢既血清有+ 抗體

法證史我有鑽研過

但見到就咁講下中國古代已經畀人gut我拖同入題太遲

有興趣知既tg我算

btw 即使去到今日 test 人血都仲係用緊兔仔抗體

今年年中法證事務部都出過post 請人餵飼兔仔

因為兔仔平，同埋test人血需要的抗體唔需要超專門 (monoclonal)
用生物製造的抗體全面d

但如果要針對單一抗原做test (例如test HIV)﹐用專門的比較好 (monoclonal)﹐咁就可以唔駛消耗生命黎做

ps: 蛇毒抗體的血清，都有用馬黎整

好想同SUV巴交個朋友

講化學檢測，你不如我；
講生化檢測，我不如你

感覺大家都可以有好多野交流

所以要測定一個人既血型，最簡單既方法就係喺凹入去既窿仔放唔同既抗原

反A、反B、反D(即係+)、對照實驗

如果係有反應（抗原同抗體對應），紅血球會被抗體擠壓到爆

因為我係讀biochemistry出身

今日返工，收工又好攰，打咁多先

學到野
undergrad 表示唔知可以用PAGE黎run dna
利申淨係用PAGE run 過protein

學法證係咩範疇都要識

bio 野真係我既盲點，只能依書直說

要靠你解答依個post既巴打問題

頭先check左，PAGE原來都可以拎返DNA出黎，不過我都未試過咁做
同埋PAGE可以分到細過100bp的DNA添，不過實驗的step就麻煩好多，可以唔用就唔想用佢

係biomed research lab都淨係試過做western用

喺班biochem人面前講serology

收收皮先

唔會囉，我都唔識現場野，永遠都係冷氣房等人速遞樣本黎
你問我邊個牌子的kit好用，我應該熟過點樣拎樣本

你講到話有請人專登餵兔仔
咁即係隻兔仔係一次性用完就會瓜/棄置???

請既叫laboratory assistant
唔係淨係餵咁爽
仲要負責容器消毒、清潔之類

答漏下面，咁梗係唔會用一次就算

有咗抗體，繼續養，繼續抽

其實除咗傳統既AB+抗原之外

紅血球仲會有其他抗原，MN，Lewis之類
對於指向個人有一定既作用

不過依d 同Rh 因子都有重大缺點
就係血一旦乾咗，就會受到破壞

而往往喺案發現場搵到既血漬都已經乾涸
即係「嘥～氣」

咁所以又有一個好d 既方法
就係去睇下血裏面有d 咩酶存在
咁有一種酶就被歸類為polymorphic enzyme

顧名思義，就係依d 酶喺唔同人身上有唔同既形態，即係如果睇多幾款都吻合的話，係可以有限度咁指向個人

更加重要既係，即使血已經乾涸，佢地都仲可以存活一段長時間

不過同毛髮顯微鏡比對一樣，指向 就唔等於絕對

喺1984年開始用DNA做法證工作之前，血液抗原測試同polymorphic enzyme 都被視為最有效既方式

所以後來用DNA覆檢亦都發現當中有唔少寃案

咁講埋精液先，今晚先打血濺分析

精液就係性高潮之後所噴出嚟既白濁液體

而一個正常既男人喺每次fapfapfap之後，會噴出大概5mL 既精液，當中已經含有1億精子大軍

性罪行有一個好特別既地方，就係受害人往往都羞於啟齒，或者係受到侵犯之後因為驚得滯而無即時報警

所以往往調查人員喺現場/女仔既衣物度都只會搵到精斑（即係精液乾透之後所形成淡黃既色斑）

另外套取個女仔既陰道分泌物，係可以搵到疑犯既精子同陰道黏膜細胞同時存在

咁都講下點去證明面前既係精液啦
精液有大量既酶，叫做seminal acid phosphate（SAP)
咁要檢測佢既存在，可以用簡單既變色測試
(Brentamine Fast Blue B)
如果SAP係存在既話，2分鐘之內就會出現紫色

不過當發現既時候已經係精斑，以上既方法就未必適用，咁就要用顯微鏡去睇精子細胞

不過睇之前，要先用染色法幫d 精子上色
用兩隻顏料(picroindigocarmine 同 nuclear fast red)
可以染到d 精紅頭綠尾，就好似聖誕樹咁

有d 人就有病導致佢既精液裏面係無精子，咁可以點算？
仲可以搵前列腺抗原 p30
p30係由前列腺分泌到精液既一隻抗原，可以用嚟測定面前既係唔係精液

多謝巴打

不過電話倉頡打唔到空格，要用其他方法

其實好多時都係用完一次就算，因為兔仔細隻，要抽哂全身的血先夠用
反正人血唔貴，打幾針落另一隻兔仔道就有
我以前係lab記得訂製一隻抗體(即係由我地提供抗原，佢分幾次打針，再抽哂所有血拎抗體)﹐都好平
聽落係好冇人性，但lab的世界就係咁，實驗動物就係咁使用

哦 嚇死以為d兔係用完即棄

醫療用途，本身就有大把血液係多左的
我比個例子，一個人去醫院抽血，抽3支，通常係因為有3種野需要化驗

柒咗

純粹諗到抗體係一直存在依樣野

下次都係只講我肯定既野

3個lab各有各做，因為有可能係送去不同醫院集中做化驗
但其實如果老實咁計，一支血本身已經可以驗到超級多野
一支血10mL，離心機fing 完的血清都有幾mL，驗抗原抗體果d，好多時0.2mL已經足夠，但抽血果邊一定係10mL做單位咁計
血根本多到日日都掉唔少

捐血唔同，捐血係紅十字會，雖然我lab以前都有接過佢地外判order驗抗原

我自己以前一路都係醫院做，私人lab應該唔需要咁做
因為lab的世界，咩都有得賣，所有你數得出的野都有商品，就算真係要買test人血的kit，都好容易

點樣可以無痛抽血
驗精驗頭髮驗唔驗到血型？

你的諗法正常，不過咁做唔符合成本效益
每次拎少少血拎得少少抗體，不如直接抽乾佢
反正實驗動物唔值錢，打入去的抗原成本仲貴過佢
既然打得針就要拎到盡

如果係解蛇毒用的馬血清，就有可能唔駛殺，因為馬夠大隻，唔殺可能都夠
利申，呢part香港冇，我都冇見過實物，所以唔sure需唔需要抽乾所有馬血

技術上睇，應該有可能，不過成本相差太多，冇人會咁做
因為拎你身體其他細胞的DNA，理論上都check到血型，不過有冇人會用貴咁多的方法去check係一個問題
所以唔認為有現成的kit可以做到呢個

不過直接用血黎check血型，需求量太大，所以大把kit，成本都好低

現實lab都係睇成本效益，技術上做到唔代表有人做

15歲少女指控堂舅父強姦 全男班陪審團未能達大比數裁決遭解散

依單野，我覺得裁決唔到個重點係受害人無即時喺泰國報警

無得攞陰道分泌物、陰毛交換證據

只能夠依靠底褲內既精液作為證據
而且處女膜未穿

唔夠力話舅父有插

講漏咗

無論係血、精、陰道分泌物、口水、汗水

喺現代要指向個人

唯一最有力既辦法都係check DNA

試過做用cheek cell做既ABO genotyping

如果冇血樣本，咁做係正常，例如鑑證科取證的樣本
上面佢問的應該係唔想抽血check血型，係普通化驗lab應該冇咁樣的做法，會比人屌到上天花板

係麻煩d既 我run完gel仲會無band

真係唔貴，當然你唔可能買到一支支的血，香港買血係犯法
係如果係實驗室訂野/醫療上，真係咩都有
頭先check左次，一大支人血 (quality可以用黎做reference) 價錢係180 USD (實際多數可以有折頭)，發達國家唔準的野，咪去其他地方生產，再ship去發達國家

以前我係lab都成日叫雪櫃入面果d肝組織做人潤啦
果時個fd呢頭做完大腸癌手術，果頭又去食豬大腸
見得多就冇感覺

lab的野試過做過就夠，唔好將佢當終身職業，因為真係揾唔到食

我自己讀過mphil﹐做過化驗，不過做一行真係夠哂，租樓都租唔起
而家開左間自己的補習社，最少有時間玩下貓，有返少少生活

醫療/研究相關係合法的，香港出單ok﹐under醫療機構 / 大學名義，好多野都訂到

例如哥羅芳街外好難買到，我係lab多到沖涼都得
仲未計大量毒藥 / 病毒樣本之類

有無巴打識 computer forensic

我超有興趣
好後悔細個果陣未發現自己對呢方面有興趣
是9但揀左account黎讀

留名學野!

介唔介意講你你見過最驚訝or最罕見有d咩

以前試過離心機fing支血，分返血清出黎
嘩屌，見到有支血入面有薄薄的一層油係道
原來肥佬血入面真係有咁多油，多到分到成層油出黎

咁樣算唔算？

驚訝野又冇咩，因為黎到lab的樣本都執靚哂，睇住個ID number (冇人名) 又唔會知佢係唔係名人
不外乎係條友血入面病毒量爆哂標，竟然咁都拖左幾年都未死
個樣正正常常(聽抽血員講)﹐性病差唔多食哂全餐

依個決定唔錯

我都打算讀master 不過mphil應該好難
都知香港做lab揾唔到食 不過讀得science 得個degree 仲慘

Btw 貓

前面話螢光搵血跡果到，咪話照到其他物料都會發光，咁如果用果d物料油到周圍都係咪搵唔到/好難搵血跡？

首先有咁大範圍的螢光，等如話比人知果道係第一事發現場
除左luminol test之外仲有好多方法取證，佢咁做其實係叫人細心研究果個area

想讀mphil﹐努力自己去儲人脈，有老闆話收你，咩都只係程序，唔重要
不過，lab當興趣試過就算，做一世真係食屎

打算係讀完做幾年lab再轉做lecturer果d

口水可以check到血型 不過Rh唔準(我自己做過
補充上面Rh-ve 要掂到Rh+ve既人血先會有anti-D產生(non naturally occurring antibody)

mlt留名jj

想講血濺但唔知做乜連登up 唔到圖

真正的expert出現了
講多d業界野啦，我果時冇打算溫書考牌，又離開左呢行幾年，好多野唔記得哂

讀master 想做咩lecturer?

IVE囉 果邊好似好多lecturer無phd

買唔買到人丁？

買黎做咩
我諗解剖學果邊班人真係有機會有
果時上病理，佢地好隨意拎左唔少cancer死的各種人類內臟做講解，可能有陰莖/睪丸癌的樣本掛

咁夜晚就應巴打既要求約略咁講下血濺分析啦

血液雖然算係一種「水溶液」，但係相對於水嚟講算係比較傑，因為佢真係溶咗好多野喺入面

所以血液既表面張力係非常之高，亦都因為咁，血滴係可以比水滴大滴得多，而且係呈球形；佢既流體力學方面都同水有好大分別

一滴水從高處跌落地，果滴水係會散開並且分裂成幾個更細既水滴

不過如果係血液的話，喺正常重力既情況下就唔會發生依件事，而係都只會係一滴過

血液從越高既地方滴落嚟，血斑既範圍就擴散得越開（10尺高滴落嚟會達到maxmium size）

依個性質所帶嚟既重點就係，血液傾向依附喺一個表面而唔會容易散開，一旦見到散開就即係代表係有足夠既外力作用(例如子彈、刀、槌等打擊)當見到現場血跡斑斑就更加揭示到造成傷害既痕跡

一個血點如果係90度垂直滴向表面(例如重力作用下著地)，會係偏向圓形；

不過睇返上圖，表面係咪平滑對個形狀係有影響

而當見到血點係長型既，就即係果滴血係喺某個角度被外力整上所依附既表面上(例如牆壁）

計到個角度既話，就可以從中估計果下血濺喺邊個位形成(IP都唔駛check)

sin -1 A = W/L

A 就係血濺impact 既角度，W: 血跡闊度，L: 長度

咁都講下常見既血濺特別形態

Swipe: 帶血既物件喺表面上移動，會形成抹痕

Cast-off: 當帶血既重物（例如武器）揮動，一Fing 就會根據揮動方向造成密密麻麻既血斑，痴喺牆/天花

Spurt: 當動脈被整斷之後，由於傷口既血壓升降，會做成噴射現象

成層油真•血脂

動脈果幅好過癮

樓主 有興趣想買本書睇
有無介紹？最好一本簡單d 一木深入d

入門既睇依本
Forensic Science: The basics /Jay A.

另一本要有一定science基礎，講得稍微深入d
Forensic Science: modern methods of solving crime / Max Mouck

今日就講下濫藥啦
正確d 講其實就應該叫做物質濫用（substance abuse）

咁主要就會分3種：
1. 服用合法既物質，但唔係用於果樣野設計既用途，例如無咳既人大量飲咳水

2. 服用非法既物質，海洛英、可卡因之類

3. 服用合法既物質，而且係用於設計既用途，不過用喺唔合適既時候；例如酒後駕駛、運動員食類固醇之類既禁藥

講得法證，我當然就只會著眼於非法既物質(illicit drugs)

喺香港，未經許可販運、製造、管有喺「危險藥物條例」所包括既藥物都係犯法既

咁從藥品既影響去講下

2007年醫學期刊The Lancet 就有篇文，講有人建立咗一個比例圖，按照「依賴性」同「對身體既害處」去比較返一堆有害物質

差3個正皮就1000

比左第1000個正皮
A level 年代讀過chem bio
勾返起好多回憶

照你幅圖睇其實都只係一半半
實際都係睇條友點用

只要過左量，所有野都可以有毒
(詳情可以Google LD50)
藥理學一個重要concept就係有幾多%會入到血，做到野 (bioavailability)
由血/其他體液入面的藥物/其代謝的廢料濃度，可以推算返佢幾時食，同埋食左幾多
當然，不同的攝取方式(打針定口服，藥丸定藥粉) 都可以有影響
最好當然係加埋法醫的報告
冇的話好難有提向性的報告

我用大家都熟悉的必理痛做例
普通版同特強必理痛的分別，其實好大程度上係粒藥溶解速度的分別
(當然讀書做lab玩過，特強好似15min溶哂啦)
份量都係相同，500mg (0.5g)
另外佢有隻傷風感冒熱飲，好多人都話掂，但其實份量上佢得333mg (0.333g)﹐比好多人平時一次過食兩粒藥丸(1g) 相差3倍份量
但點解佢咁快見效，就係因為佢係粉，溶得快吸得快
(你頂到果陣味的，普通版磨粉都一樣得)

再講落去就會變藥劑野

相同的諗法係毒藥上一樣有，因為屍體的血係固定位置，化驗唔同身體位置(最好有埋胃內部的樣本啦，做少好多野)
真係可以推測到攝取方式同埋份量(例如揾唔揾到整藥片果d成分)
不過前提係有屍體係手，冇的頂多可以話佢有攝取過，好難講係唔係過量

巴打講得啱

毒理學一個重要概念：dosage makes the poison

水飲得太多都會中毒

要比較physical harm 一定係相同劑量先可以客觀

案發現場搵到懷疑係毒品既物質，首先要睇下係咩性質先決定帶走既形式

如果係成棵植物/植物既一部份咁搵到
例如大麻乾葉
可以係用透氣既膠袋入好（不透氣會變壞/腐爛）

如果係粉末狀既，搵張紙包住，按圖示既方法對摺，就唔會漏粉
r
(摺法個名叫druggist fold)
最後都係用膠袋入住

如果係液體狀既
就要用一個密封容器入住
防止裏面既有效成份揮發走

所有懷疑毒品入lab 之後都要用準確既電子磅秤重

重量好緊要，因為一般牽涉既毒品越多，最後就會判得越重

如果係搜獲大量既毒品（例如以公斤計算），因為做實驗分析只係用得著以克計既樣辦，所以全部毒品都用嚟做實驗並唔現實

對住一大批毒品，可以因應佢既狀態，喺唔同既方位都各自抽取少少，結合成為一個可以代表整體既樣辦

毒品檢測最難既地方，在於毒品既種類千變萬化
要快既話最好就可以得到警方既資訊（相關線報）同知道當時發現high 野既人既病徵（迷迷糊糊、自言自語之類）

無既話都仲有辦法既，依然可以用顯微鏡去搵到毒品既類型

好多毒品雖然都係一堆白色粉，但當佢地混入氯化汞既水溶液，喺顯微鏡下都會呈現唔同既結晶

以前讀molecular biology 就係靠記溫度拎多左幾分

咁有冇方法fake到法醫 佢唔係死於drug abuse?

十級好睇 正皮

有屍係手，難度極高
攝取得藥物就一定會成條路線都check到有野，因為死左血會停係同一個位
有心要check一定知，最可行就係令佢唔會向drug abuse方向考慮
不如話用drug abuse整死佢，之後係高速公路掉出去，撞到散哂就真係難check

死左都要比人切丁丁
真係慘
咁嘅話真係買咩都唔難

佢係點銷？

思路合理

不過香港人口密度太高
技術上好難
要考慮帶出公路、拋屍過程留下更多痕跡甚至有閉路影到

有時做太多反而會弄巧反拙

所以我諗真係想殺人，首先要令佢死得似自然死亡，自然死亡唔會點詳情去查死因
例如係佢生活入面加入致癌物，搏佢cancer死
唔令警方開files就唔會有咁多化驗野，咁容易出事

直頭勁 完全冇人諗到

而家發現既毒品其實都唔係純正既毒品，而係會加入咗其他物質

一係為咗降低純度，等班道友滿足之餘，自己又可以賺取更多利潤；

二係為咗增加刺激感，例如混入玻璃粉之後，玻璃粉喺吸入既過程會刺穿鼻既微絲血管，令到毒物可以直接進入血液，從而提升吸收效率

依個時候就必須要選擇合適既溶劑將毒品成份從填充物當中分離，先至可以做後面既測試

另外亦可以先嘗試先放喺紅外線光譜儀度照下，每一隻毒品因為化學結構有分別，所照出嚟既圖譜都有分別

但佢既缺點就係當雜質未能完全移除，就會出現好多「雜peak」，不能作準

咁講到真係做化學測試，每種毒品其實都會有相對應既快速測試

好簡單，都係加本身係某隻顏色既試劑落樣辦度，樣辦係相對應既毒品先至會變色

舉個例，用嚟測試巴比妥鎮靜劑既試劑本身係透明，如果樣辦係巴比妥就會變成紫色。

變色試劑測試一個好處就係即使樣本係多種毒品既混合，只要含有對應果隻，該變色既都係會變色；不過睇到既顏色可能稍微有所影響

缺點在於會出現所謂假陽性，即係未必係毒品都會出現變色

酸蝕過程當中其實都係會發出惡臭

外國地方大就或者可以

要喺香港做到無隔離左右聞到報警又係有難度

其中一個血嘅供應商咪紅十字會囉

要講下鉻

Cr3+ 化合物係人體維生既微量元素

不過Cr 6+ 係高度致癌物質，食好少已經可以令基因突變

日積月累就會生癌，而要喺屍體上一個極低濃度情況下分離出Cr3 同 Cr6 係好很貴，國家級/大學實驗室先會有資源做到
無可疑之處都未必做

更重要既係正常毒理化驗唔會為意到，係人身體都有鉻

利申: 學術討論、個人睇法、唔鼓勵犯法

直頭勁 完全冇人諗到[/quote]
[/quote]

我只能夠話香港既法證係好勁

好多時d 盜竊、非禮之類既懸案拉唔到人

唔係因為查唔到

而係懶得查

Btw 許金山案其實聰明反被聰明誤

健身球係膠面
會形成表面被有機毒物吸附

而且對外得一個細吹氣口
毒物散之不盡

而家國家級既GC-MS 已經可以檢測出低至皮克(pg，即一萬億分之一克) 既物質

有心查既話，發現係遲早既事

其實mythbuster做過測試試過係唔work

而家先知溝玻璃粉原來為左破壞微絲血管好吸收d

你講到咁實在，我仲諗住講得含糊d﹐戴定頭盔

三價鉻同六價鉻本身既property應該都會唔同？

當然

今晚唔打文住

咁講法香港應該發生緊好多慢性殺人

無聲的命案，我卻不知不覺
不信世界那麼醜惡

我講一單日本的新聞，有個老婆每日都係佢老公的食物道慢性落老鼠藥(一種溶血藥)﹐落左三年
點知佢老公因為有食開維他命K﹐呢個本身就係果隻溶血藥的解毒劑，所以冇事
佢老婆比人拉左

藥物之間有好多呢d奇特的組合，如果某人知道，之後係食物道落藥，而煮多一味目標人唔會食的送，入面加解藥
都可以做到相似的效果，慢慢毒殺人

咁我就約略講下少少利用chromatography 喺一杯溶液當中分離唔同既概念

想像一下一班男人同一時間行入去一間房，房裏面唔同位置都有好多靚女相

然後一齊向住出口行
A: 得道高僧，不好女色，直接行去出口
B: 靚仔、事業有成，淨係會對明星級既稍稍駐足觀賞，第二個行出門口
C: 普通人，見靚女都會𥄫，行下停下，第三個行出門口
D: 毒男，唔理好醜求奇就手，流連忘返，最後一個出去

咁其實喺chromatography都係同一個概念，唔同既物質喺同一時間被推入一個叫column既空間，並且有其他物質(mobile phase)喺後面keep住一路畀度力將佢地推向出口

而佢地因應分子結構、極性、大小等一籃子因素，喺前進過程同本身喺column 上面既物質有唔同程度既牽引，牽引會導致整體既前進速度變慢

同一種物質，都理應有相若既速度
亦會喺同一時間出嚟
只要喺出口度連接感測器，就可以度到喺開波後某個特定時間段(retention time)到達出口既物質，從而做到將唔同既物質分離並且逐一做檢測

而家一般都係駁質譜儀(Mass Spectrometer)，因為佢所提供既質譜圖都可以對照返library睇係咩物質，而且仲可以提供濃度分析

咁毒品除咗可以用實物做檢測之外
如果要睇一個人有無吸毒，仲可以喺人體度做檢測
雖然話喺香港吸毒係唔直接犯法
（只不過吸得毒就即係藏有）
但喺某d情況之下都要被判進行戒毒

咁現行針對活人既檢測就有
血液驗毒、尿液驗毒同頭髮驗毒

血係毒品進入人體內既第一站，無論毒品係經吸入、進食定注射，首先都係會入血

所以三種方法之中，驗血係攝入毒品之後最快可以檢測到毒品既方法，通常進食後2個鐘後(時間需視乎毒品種類同吸收位置）就可以睇到

透過分析血液既毒品濃度、並且考慮抽血距離攝入既時間、攝入既形式，可能大約估算實際攝入既劑量

一個重點，就係分析之前，要先用離心機將血清分出嚟，先至可以針對血清做分析

咁講下尿液
尿液裏面既毒品就需要等到血液流經腎臟先至有機會被排出，所以所需要既時間會耐d（8小時打後)

與此同時喺尿度又可以睇到佢喺幾日內有無吸毒，相對持久

不過由於經尿液排出毒素既比率因人而異，同人亦唔係固定速率
驗尿只可以得出一個人喺若干時間內有無吸過某隻毒品依個結論
但唔會知道佢實際攝取咗幾多

講到頭髮
血液既毒素會喺毛囊細胞既空間之內積聚，亦都因為咁會經毛囊隨著頭髮生長過程當中進入頭髮內
要喺頭髮內檢測到毒品一般都要一星期之後（但個持久性更長，可睇到一個人3個月內既吸毒史）

人既頭髮係會生長，毒素會隨住頭髮既生長被帶到頭髮更出既位置

如果喺近頭皮位置既頭髮發現毒品，即係話頭髮擁有人最近攝入過毒品；遠離頭皮位置都有，即係佢長時間都有食；只在遠離頭皮位置發現，即係佢最近已經無食

諗起玩Mass Spectrometer同X-ray crystallography都已經十幾年前⋯

expert講下x Ray crystallography

幫手補充少少，多謝而家的電腦cloud service愈來愈勁
好多時收左data之後，買機的公司都開始有埋online library幫人比對你的樣本係咩物質
就算係混合物，如果比較常見的都有機會知係咩
lab人愈來愈做得少野，咩都電腦做哂

講起就慚愧… 我係中學時係中大玩…
大學讀左文科，間中撞去朋友個lab混吉

有冇牌都係做果d野，個牌係用黎簽report同揹鑊
之前港豬澳石屎有問題，咪有個化驗師比人推出去祭旗
係香港就算做鑑證，都唔敢話一定公正
佢係under警務處，唔係獨立機構，而黑警做野有幾公正，大家都明
做假data唔會的應該，不過會唔會講哂事實的全部就另一回事

唔好以為唔係簽名果個就唔駛問責

數據出錯果d 就係公司追究返簽名果個

但一涉及刑事就會查埋實際邊個落手、approve、邊個明知都照去

石屎單野係上至經理、下至tech 仔
牽連廿幾條友

比人祭旗點會唔拉哂全部人陪葬
簽名果part包括埋佢check過data冇錯, 程序冇錯之類
所以tech仔可以賴三賴四, 話自己做錯野
上面阿ger可以話太過信任下面的人, 但簽字果個冇位可以推

之前鉛水果野, 咪又係推哂去水喉匠果道
香港有好多所謂的專業人士, 個牌就係用黎揹鑊用的

補充：港珠澳單野係廉記拉人
去到刑事真係已經唔單止關邊個簽名事

21個都被控涉貪，收咗錢就要一鑊熟

btw, 果單tech 仔有落手就無得賴做錯

因為查到係人為刻意調教日子

法證果度應該都講得差唔多，大路野都講完

論指甲既重要性

唔願意既抓傷佢既咪唔會有懷疑囉

仲要係一個人上人屋企，好難唔畀連登仔覺得係屈人

被男友問是否處女始自稱曾被姦 女教師庭上嚎哭否認誣告

無留指甲既絲打

用牙咬雖然男方既生物痕跡會被oral fluid 所沖淡

但一樣可以做牙印比對

果單野其實好矛盾

「姦」完2年之後報案

法證既角度就唔信，因為難以搵指向性證據

社會學角度傾向相信，理解性侵受害人羞於啟齒，未必願意即時同人講

我都覺得單案條女越講越多疑點

講少少個現實

唔同既研究都表示

即使係開放如美國
都因為驚受到指責、羞於啟齒、驚影響人際關係
（大部份既性罪犯都係揀認識既人作案，喺街搵陌生人既佔極少數）

性罪行既受害人好多都選擇啞忍
導致high under-reported rate

所以司法上為咗鼓勵受害人報告
會傾向相信受害人嚟 balance 返

即使受害人當時無報警，都會理解佢地當時太驚/心情未平伏

亦會鼓勵佢地喺任何時候鼓起勇氣報警，以免日後有更多受害人

尤其是小朋友講被侵犯幾乎信硬
基本上有少少表證成立既話都會拉咗人先

夜晚又傾下計

大家點睇推行全港校園強制頭髮驗毒？

警務處鑑證科只係負責好少部份既範疇
(現場影相、指紋鑑證、軍械、IT)

其餘大部分會牽涉到法證工作既都係食衛局，獨立於警隊，目的就係為咗確保工作不受影響

政府化驗所（一切DNA、毒理、材質、火災事故）
衛生署法醫科

正正因為咁，好易overdose

當年有舊朋友的朋友，做左幾年鑑證都唔做
佢果時只係話唔會再做呢類工，都唔敢問原因，之後轉哂行去銀行

見到正評多咗

又想講下其他

問題文件有無人有興趣？

我

講咩都有興趣
只係想學下野

問題文件

香港法例第200章 《刑事罪行條例》 第71條 偽造的罪行

「任何人製造虛假文書，意圖由其本人或他人藉使用該文書而誘使另一人接受該文書為真文書，並因接受該文書為真文書而作出或不作某些作為，以致對該另一人或其他人不利，則該名首述的人即犯偽造的罪行，一經循公訴程序定罪，可處監禁14年。」

所以制造虛假文書係好大罪
亦有1d 科學方法可以去睇下

擦痕
首先一份文件上面，金額被塗改係好嚴重
擦下個8字既左方係可以變成3字
甚至乎擦少個0

咁就有兩種擦法：
1. 物理
咁可以用沙膠擦甩原子筆同機印墨水
之但係再小心都好，沙膠擦完係會影響到紙張纖維既微細結構

依個時候可以用實體顯微鏡睇（著重比對光既反射），顯示相關位置曾經被塗改

2. 化學
亦可以用漂白劑之類令到墨水肉眼睇唔到

依個時候可以分別用紅外線同紫外線照落張紙度就可以睇到果個位用過漂白劑

紙張壓痕
如果喺一疊紙上面寫得夠大力，筆既壓痕係可以壓到落去下一張紙上面

即使第一張紙唔見左/被塗改過
亦可以從下一張度睇到壓痕
方法係開盞燈，斜斜地咁照落張紙喥

返完大陸返嚟再講

文物仿製/復修工藝技術又係好有趣

之後有心情都會另外開post 講

紙張分析
一份文件有時會被蓄意加入額外頁數，例如合約、遺囑加一頁魔鬼條款

如果係機印既話，現代既機已經唔會點有瑕疵，墨水/碳粉亦未必可以睇得到
一般嚟講附加落去既頁數都唔會係搵同一批次既紙張所生產
白紙睇落張張一樣，但係都會有細微既唔同
先講厚度，每個品牌既紙張都
用專門既paper micrometer 係可以分別到紙張之間

紙張長、闊亦都有些微分別，可以搵卡尺量度

因為應用所需，紙上面都會加入唔同添加劑
填充物：令紙張顏色更光鮮
塗層：令紙張易於打印
Sizing Agent: 令墨水可滲入紙內

而每間造紙公司所用既添加劑成份、落既比例都有好大分別
透過做化學分析係可以分得到

同樣的問題都出現係簽名的墨水道
同一牌子墨水，就算唔同批次都會有不同成份比例
只要比較前幾後日不同文件簽名用的墨水就知係唔係出自同一支筆
同埋比較墨水被氧氣氧化的程度，都可以估到係唔係同一日簽落去

多數生意人都會固定有一支簽字筆/鋼筆，唔會經常轉墨水

(我都有用開鋼筆，墨水大約一個月先fill一次，仲要多數係同一支)

陣間我都會講下

墨水分析
如果係手寫既，仲可以睇下墨水成份
首先唔同筆既墨水都係由唔同既顏料撈埋

可以用thin-layer chromatography (TLC)去分離唔同既成份
(有少少似大家細個上初中科學堂玩既Paper Chromatography 實驗，一滴M&M 朱古力既外層顏料都可以分成幾隻野）

咁比較返文件被書寫既唔同位置上既墨水，如果係由唔同既筆所寫，就可以判斷特定位置係唔係後來先加上去
(甚至乎只係喺銀碼上加筆令1 變 7 都睇得到）

另外比對法證實驗室儲存既各款墨水喺TLC 既表現，甚至係可以知道寫果個人用咩筆；依個時候要比較下枝筆既歷史，例如一份1999年生效既聲明如果係用2001年先至推出市場既筆嚟寫既話，成份聲明都一定係虛假文書

咁再進階少少，當墨水已經寫咗喺紙上面之後就會曝露於空氣同光線中，成份會隨住時間而慢慢變質，部份既墨水分子會變成比較細既分子

我用最普遍既藍原子筆為例
都會含有染料Rhodamine B

咁喺變質過程當中，分子既 -CH2CH3 會被氫(-H)所取代

即係喺同一粉分子裏面，一個group被取代既話，分子質量會降低28；兩個既話就係56，如此類推

因應以上既現象，即使係用同一款筆去寫，只要一經質譜儀去量度，就可以有效咁分到一個筆劃係本身已經有定係新寫上去

如果咁講 偽造一份遺囑係好難ge事
咁點解當年小甜甜單case搞左咁耐ge?

香港有效既筆跡專家證人咪政府化驗所

爭產官司要考慮整體好多野
唔係淨係一張遺囑可以話事

除咗小甜甜立2006遺囑當時唔清醒之外

更重要既，係社會無可能接受一個風水師繼承遺產

所有人都會覺得
攞嚟做慈善基金咪幾好

再者，依d 都好睇d 人證點講

華懋高層既角度

幫班細佬妹既話，佢地仲可以繼續做經靜

幫陳振聰既話，未必用返佢地

點都一定話無聽過龔如心提及過對陳振聰有利既野

經理

佢個慈善基金有好大部分係資助大陸
你明點解佢一定要陳振聰輸啦

我只評論法證方面既野

咁講多少少，驗問題文件既一個難點係盡可能唔可以破壞文件既整存性

所以即使要做破壞性既化學測試，亦只可以用一種特製既工具，好似釘窿機咁開個洞，攞少少樣辦出嚟
(個洞仲細過原子筆筆尖)

要用咁少既樣辦做檢測，唔會好似一般檢測咁用GC

現代有直接少少既paper spray mass spectrometer (PS-MS)

可以用極少既溶劑滴落紙樣辦度溶咗d 墨水，之後上面畀個電壓佢

溶劑連墨水就會因為電勢差直接進入質譜儀
簡單、方便、快捷

透過PS-MS 除咗睇到墨水變質程度，更加可以分到唔同牌子既墨水

More

而家d手法咁高明
我諗香港現存應該有唔少虛假文件
而d人又冇呢方面知識所以冇拎去檢驗爆d大單野出黎

啱，而假銀紙應該算係最多既虛假文件
檢測方法同理

香港唔會好似美國咁開私人法證lab

坊間銀行、保險公司係都有部門專門核對依d 文件野

但發現唔妥都係只有報警一途

咁講啦，道高一尺，魔高一丈
只要有夠大的利益，就一定有人會開發偽造技術
例如係運動的禁藥

我舉一個例，之前環法單車賽的禁藥事件咪係咁 (sorry我唔100%記得細節)
佢地事前準備好一堆各車手食完禁藥之後身體的血液 (抽血拎的)﹐係比賽前輸血入去，從而增加贏的機會
因為佢打的量少左勁多，到比賽後抽血果時的量已經唔超標

同埋仲有事前儲血，比賽果時輸血入去，因為係車手的血液，唔會check到，但車手夠可以因此有更高的帶氧能力

btw 即時諗起有個超齡保安

為咗唔退休用假身分證繼續做過3間公司

呃咗幾年先至被揭發

比較想知事前儲血點prove

blood doping 點會測唔到

有錢國家有個玩法就係比賽前成team人去高原地方集訓
用天然方法推高紅血球量，合法的
我今晚先有時間揾返果單野的tech detail出黎，唔係有人爆料都冇人知呀

筆跡鑑證入門

咁除咗睇紙、睇墨水
鑒於每個人既字跡都會有分別
所以亦會睇下問題文件既筆跡係唔係真跡

蒐證方法就有兩種

1. 請個真跡既人/疑犯返去寫字

a. 除非一早知道某人撰寫有關問題文件時候既環境，否則無論係室內環境、溫度、燈光、座位等等都應該處於一個舒服既狀態

b. 個形式唔會係畀寫野個人睇住一篇野，而係以有人讀然後照跟住寫既形式

根據自己字跡寫字係唔需要意識，但刻意改變自己既字跡就係需要額外留神；聽寫本身已經需要留神，令疑犯/想違約屈人既真跡人少d機會同時留神改變字跡

c. 要求寫一大段，唔會淨係寫幾句

頭頭既時間可能都仲可以改變字跡，但寫到後段會兼顧唔到一邊聽、一邊改變字跡，會變返原本字跡

2. 搜集有關人士其他寫開既文書

可以強制攞佢平時寫既野，例如日記、書信之類

好處就一定係保證係真跡

不過都有佢既限制，就係:

a. 唔同時間(以年計)既字跡會有分別
最好可以搵到佢近期既文書

b. 依類唔似得之前咁可以指定人寫乜，未必有問題文件concern既重點筆法

所以最好兩種搜證都做

lab safety

讀msc個陣有科Forensic

但係我讀個年唔開

邊間？

我知果陣味
同埋做DNA野要用2-mercaptoethanol
又係 聞一聞醒腦醒神，索一索舒筋活絡
早餐都唔駛食

巴打不如真係交個朋友

bu

留名留名
獲益良多

我發覺自己嘅字跡真係亂黎
睇番近幾個禮拜都覺得好大分別
而且自己嘅簽名都好奇怪 做唔到次次差唔多咁
有冇計改善

正常既，但總會有共通既起筆落筆相連位

法證都係自學吧啦

我冇咩所謂
不過我離開左lab好幾年，而家應該拎pipette都唔會順手啦

想知巴打讀咩科？
係香港想做lab是否不智

與其道聽途說，何不親身體驗？

之前講過MPhil/MSc. 爭政府lab tech(17k -38k)，自己諗

不智到極，除非你目的係做research移民走
我ug biochemistry ﹐之後mphil

留名 由細就好鐘意睇csi
有冇tg group

上面有我tg

由此證明我幾未夠班

淨係識得d 過時檢測方法

巴打想以做lab 維生？